<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-29T16:28:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">im-Kitsch</title><subtitle>Your Site Description
</subtitle><author><name>Your Name</name></author><entry><title type="html">唐山事件笔记</title><link href="http://localhost:4000/2022/06/21/Tangshan.html" rel="alternate" type="text/html" title="唐山事件笔记" /><published>2022-06-21T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-21T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/06/21/Tangshan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/06/21/Tangshan.html"><![CDATA[<p>习总书记的事情</p>

<p>男女平等不能讨论，这就像是自由一样，是不能讨论的问题。不然社会可能会彻底崩塌吧。或者说，这是我不敢想的，整个人类，我们最好不要往这里想。</p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="笔记" /><summary type="html"><![CDATA[一些关于自己的笔记。]]></summary></entry><entry><title type="html">男女议题笔记</title><link href="http://localhost:4000/2022/06/20/NvQuan.html" rel="alternate" type="text/html" title="男女议题笔记" /><published>2022-06-20T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-20T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/06/20/NvQuan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/06/20/NvQuan.html"><![CDATA[<!-- <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&bvid=BV1iL411H7NB&cid=374103532&page=1" frameborder="no" scrolling="no" width="95%" height="600"> </iframe> -->

<!-- <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&bvid=BV1iL411H7NB&cid=374103532&page=1" frameborder="no" scrolling="no" width="95%" > </iframe> -->

<!-- Reference https://www.bilibili.com/read/cv6775208/  -->

<p>唐山打人的事情发生之后，网络上又就男女议题一次吵翻了天。在网上看大家或者正经或者极端的的讨论，跟朋友聊或者理性或者偏执的观点，本来觉得也可以凑个热闹说点什么，种种迷茫，种种建构。</p>

<p>后来在B站上面刷到了两个老视频，关于性别议题的讨论。感觉虽然并没有跟唐山的事情有什么直接的联系，但是其中所论述的事情，基本都能迁移到唐山事件之后互联网大讨论上，性别对立，社会认同，积极叙述，种种种种。而自己想说的，能说的，都没有前人说的好。顿时又觉得自己“还是得多读书”。所以先做了这一篇笔记。</p>

<hr />

<blockquote>
  <p><strong>资本主义尤其是当下的资本主义，它甚至不维护男权</strong>，只要能够创造利润，只要能提供更高的利润，他就会去拥抱、会去青睐、会去扶助。
阶级、性别、种族的歧视偏见，丝毫没有改变，所以在这个排斥过程当中，女性，仍然是那个弱势，首先被排斥的段落。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>在今天做一个女性主义者也不容易，因为没有一个清晰的、单一的立场可以让们去全部地认同。</p>

  <p>我们仍然要警惕这样的一个以进步之名而快速演进的社会倒退的发生。在这个过程当中，作为一个男性或者女性，和作为一个拒绝加盟强势的一个个人，都必须警惕这样的一个历史过程的发生.</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>当下的性别话题之中，许多是中国社会另外一些领域中发生的问题的曲折呈现。<strong>其他问题陷于失语状态，性别问题就成了唯一的出口。</strong></p>

  <p>另一方面，性别战争中所可能覆盖的性别议题集中在中产阶层所遭遇的问题之上，而且很明显地限定在这个阶层的思考路径之上。这样的一个限定所引发的话题，又一次地转移成某一些社会愤怒或者绝望或者无助的情绪的镖靶。</p>

  <p>我们一边有真实的性别战争，另一边这个性别战争其实是一个“化妆舞会”，很多的社会问题经由这样的一个化妆的渠道、化妆的表演而得以宣泄。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>具体在中国，我们的文化反省中有一件事情是，我们对西方的PC逻辑（政治正确）和白左的警惕和反击。至少在网络中，它变成了一种偏见和歧视的自我合理化。<strong>它使得在中国网络上一些令人发指的种族偏见、阶级歧视、性别歧视可以大当其道，你如果反对他你就是白左，你就是理中客，你就是伪善。</strong></p>

  <p>在网络文化上只有真小人和伪君子，而伪君子比真小人更恶劣。在这个图谱当中从来没有君子的位置，我们不相信有君子的存在.</p>

  <p>于是同样的，在网络上比如说性别的表达当中，也就会有一种那个强烈的，“我就是真小人，我怎么着了”，<strong>“我就赤裸裸地把男人说成是一个劣等种族怎么样了”，“我就是赤裸裸的说女人不行怎么样了”，</strong>“我就是这个要考虑我自己的利益结构又怎么样了”。</p>

  <p>这个是中国特有的另外一个变化的发生，我们警惕、批判西方的逻辑，不是给我们一个“寻找到自己”的资源，启动起批判的、警醒的自我修订，一个让我们变得更加心胸开阔，能够认知他人，能够超过我们身体的局限和疆界，去与他人连接，去与他人相互地，“我的解放建立在你的解放”前提之下的这样的一种努力，而是变成了另一种。</p>

  <p>在两性话题中，一边是合法化的，另外一边它其实也在倒退的状态之中，就在表现为一种所谓两性战争。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>正因为女性是人类的一半，女性之间的千差万别被性别话题所遮蔽。种种不同的女性相互之间也很难建立认同和共鸣。</p>

  <p>具体到一次次引发热浪的那个讨论，被剥夺了母亲的称谓，被称作代孕体的女性，和那个希望不经孕育就享有自己基因的后代的这些购买代孕服务的女性，她们还在什么意义上可以分享一个身体的、生命的、性别的经验？</p>

  <p>一边是全球化的连接使得我们的生活越来越像，服装越来越像，文化越来越像。<strong>但是另一边，越来越深的分割、撕裂。</strong></p>

  <p>这有的时候可能比两性战争跟深刻。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>一方面当下的技术进步之中发达国家对男性和女性的待遇似乎更平等了，性别区隔在发达国家的生产过程中不再重要。</p>

  <p>但是另外一边你会看到这场新所谓新技术革命造成了一个最大的问题就是——我们开始在整体地改变劳动力结构的情况下，<strong>整体地制造弃民</strong>，一部分人成为绝对的剩余劳动力。<strong>于是逐级向下的排斥结构仍然延续着两性，延续了所有的歧视和偏见，阶级、性别、种族的其实偏见丝毫没有改变。</strong></p>

  <p>所以在这个排斥过程当中，女性仍然是那个弱势，是首先被排斥的段落。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>女权问题在中国和世界都如此突出，这种凸显本身是一个问题。</p>

  <p>不是说为什么“<em>女性问题成了问题</em>”是问题，而是在于，20世纪遗留给我们的最重要的三个主轴，<strong>阶级、性别、种族，硕果仅存的只剩下性别</strong>，而细究其原因将会非常有趣，它会成为一个认知我们的现实、我们的困境、我们与20世纪历史关系的一个非常好的切口。</p>
</blockquote>

<hr />

<div style="position: relative; padding: 30% 45%;">

<iframe style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&amp;bvid=BV1iL411H7NB&amp;cid=374103532&amp;page=1&amp;as_wide=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0" frameborder="no" scrolling="no">

</iframe>
</div>

<hr />

<div style="position: relative; padding: 30% 45%;">

<iframe style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=759412207&amp;bvid=BV1a64y167Hm&amp;cid=377836278&amp;page=1&amp;as_wide=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0" frameborder="no" scrolling="no">

</iframe>
</div>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="笔记" /><summary type="html"><![CDATA[一些关于性别议题的笔记。]]></summary></entry><entry><title type="html">笑吧，皮奥莱维奇</title><link href="http://localhost:4000/2022/06/10/laugh.html" rel="alternate" type="text/html" title="笑吧，皮奥莱维奇" /><published>2022-06-10T03:01:01+02:00</published><updated>2022-06-10T03:01:01+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/06/10/laugh</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/06/10/laugh.html"><![CDATA[<p>(1)</p>

<p>今天是618大促。特地去了李佳琦的直播间，果然跟传言的一样这两天一直没有直播。</p>

<blockquote>
  <p>  “但是这又是不能说的”。</p>
</blockquote>

<p>在国内的平台不能说因为会被删，但是github就无所谓了。其实也没有什么，只是六四前夕直播的时候他不小心拿了一个坦克蛋糕，然后大家集体兴奋了起来。然后直播中止，然后渐渐的突然销声匿迹。据说李佳琦们为了政治正确，每天战战兢兢如履薄冰，不知道是不是有奇怪的竞争对手想搞她，但是这么重要的雷都能踩，也不知道到底是国内的封禁效果太好了还是说团队里面人太没有文化了。</p>

<p>​我跟朋友聊起来我朋友说这有点像爱奇艺去年《一年一度戏剧大赛》里面的喜剧，《笑吧，皮奥莱维奇》，这个故事讲的是纳粹穷凶极恶的统治之下，竟然颁布了一条奇怪的法令，“禁止搞笑”。一开始的时候讲了好几个烂笑话，谐音梗什么的，因为不好笑而免受处罚。</p>

<p>我觉得这是个挺好的比喻的。就，大家都在努力装作无视笑的存在，大家在遗忘和装作不知道，但是吊诡的是，你必须要知道他是什么才能小心翼翼的避免踩雷。大家装模作样，避免搞笑，但是大家都要充分的知道什么是搞笑，什么是好笑的才能避免搞笑。你去微博、小红书这些社交平台上，筛选剩下的风景，只有心照不需的说着哑谜，和莫名其妙的询问“为什么”，其他的都不见了。这种荒诞的表演年年都有，实在是中国一道靓丽的风景线。</p>

<p>维园集会今年也取消了，国内也是一直加大审查力度。从某个角度上说，这种严防死守下万马齐喑式的沉默，也是讽刺的通过另一种方式达成了悼念。这种荒诞的景象虽然不是中国首创，但确实是中国特色了。</p>

<p>（2）</p>

<p>矫情的套用那句“奥斯维辛之后，写诗是残忍的”。如果有人既能看着大家装模作样的禁止搞笑而欢乐，又在现实生活中这样装模作样装作不知道来避免踩雷，这当然是讽刺和可悲的。</p>

<p>甚至这样子的可悲和荒诞是不自知的。</p>

<p>（3）</p>

<p>有一个小例子是美国上个世纪的好莱坞，审查制度荒诞不经又无孔不入，不能展现女性的身体，不能有血，不能有酒精，暴力，不能有跨性别的恋爱，甚至是可以虚无缥缈的标准，比如不能是审查者认为是伤风败俗有伤风化的。比如倘若主角是盗贼等，则一定要有正义结局，或者自首，或者被捕等。言论自由当然也是非常受限的，比如卓别林早年辛辣的讽刺纳粹就一度遭到了美当局的无情打压。</p>

<p>尽管审查如此荒谬，但是好莱坞还可以悍然宣称“从来没有审查制度”。</p>

<p>在纳粹、军国主义或者某些不好的地方，在那种情景里，在审查之下讲故事，这是个微妙的故事，更荒诞滑稽的可以参见《喜剧的忧伤》或者他的原作《笑之大学》。</p>

<p>而历史底下一直没有新鲜事，同样的故事还在不停的发生，比如越南，比如伊朗，比如当下的中国。许知远在十三邀最近请了PaPi酱，她提了一嘴表达的禁区，可能16年17年可以说的，现在都是不能说的了。在国内的互联网上大家都在提，但是大家只能“提一嘴”，却没有机会展开讨论。</p>

<p>（4）</p>

<p>戴锦华老师在上课的时候提过说，过去几十年的冷战叙事中，资本主义最大的icon要属“自由”，而左翼、社会主义国家最区别于资本主义的是他们更强调“平等”。戴老师讲这既不合理又反常于历史，因为自法国大革命至今，”自由“向来是左翼者的强烈诉求。但是冷战的几十年奇怪的就是资本主义居然接受了这面旗帜。</p>

<p>但是我感觉倘若追溯到百年的历史，不妨我们再来回顾那个经典的问题，</p>

<blockquote>
  <p>   为何革命总是吞噬自己的儿女？</p>
</blockquote>

<p>为何革命之后自由反而变少了，革命前大家都在诉求自由，但是一个一个社会国家建立之后，为何自由被放弃，被批判，被束之高阁。为何言论自由被前所未有的放弃呢？为何新政权会背叛自由呢？</p>

<p>（5）</p>

<p>最近学会了一句话，叫做<strong><em>“讲好中国故事，不一定非要讲中国故事”</em></strong>。这句话很有意思。左翼爱好者讲上个世纪的左翼运动、红色风暴，讲阿连德，讲纳赛尔，通过彼国社会主义政权的伟大和正义来重新加强我们对中国，对社会主义中国的爱国热情，重新塑造我们的理论自信，道路自信和制度自信。</p>

<p>另外一方面，尽管不能直接说国家的坏话，但是批评中国未必需要直接讲中国故事。在这里，苏联笑话又一次证明了它依然没有失去生命力。一个苏联人落水了，喊救命但是路过的警察都不理她，于是她大喊打倒斯大林，警察听到马上就把她捞出来送警局审讯。前两天唐山被打女生那事，根据网上的公开信息，凌晨两点多打人的时候接到报警，六点左右警方赶到并控制现场。类似的，那女生当时如果不喊救命喊自己是新冠阳了，警方会不会更快出警控制现场呢？</p>

<p>在表达受限的时候，讲我们的故事，也可以通过讲苏联笑话，可以讲好莱坞制度来表达观点。阴阳怪气，或者说，在我们的语境下更应该叫做“春秋笔法”，这是孔子以来的伟大传统，通过几个字来表达褒贬，这是人的高贵、勇敢和有尊严之处。嘲笑是可悲的，可是也是勇敢高贵的。</p>

<p>笑啊，笑啊，阴阳怪气啊，阴阳怪气啊。</p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[讲中国故事，也未必要讲中国]]></summary></entry><entry><title type="html">岁月不居，时节如流</title><link href="http://localhost:4000/2022/05/30/birthday.html" rel="alternate" type="text/html" title="岁月不居，时节如流" /><published>2022-05-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/05/30/birthday</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/05/30/birthday.html"><![CDATA[<!--more-->

<p>（1）</p>

<p>我喜欢过生日写点什么，但是每年随手列一些点，也从来不连缀起来，今年拖了这么久，终于写了。翻了翻以前的，发现好多东西已经时过境迁，没有什么写下来的必要了。要是说今年有什么新活儿的话，可能是在对时间的感受不一样吧。</p>

<p>（2）</p>

<p>上个月自己一个人去唱了一会儿KTV。我记得这个是“孤独排行榜”榜上有名的行为。听起来好像是很孤独一样，但是唱歌的时候一点也没有感觉到，反而觉得很high，因为可以随便吼，破音了，跑调了，瞎唱都不会觉得丢人。直到唱完之后，我终于感觉自己今年有过生日的感觉，因为真的很开心。</p>

<p>之前在日本有次不想回家，就自己一个人沿着那边一条巷子一直喝酒，喝了七八家店，一直到钱包承担不住才作罢。以前总觉得一个人做这样子的事情会很丧，但是好像真的做的时候也还好，反而有种别样的感觉。</p>

<p>这种感觉都挺类似的。怎么说？像是宋江浔阳楼题反诗那一段，我很喜欢，宋押司一个人点好几个人的菜，那个场景，酒酣耳热，豪情万丈，豪气干云，拔剑四顾，闭上眼睛都是各路兄弟，睁开眼，四顾茫然，没一个人在。那种感觉，很奇妙，也丧，但是也很爽，很奇妙。</p>

<p>怎么说呢？就，害，算了，不足为外人道也。</p>

<p>（3）</p>

<p>最近学校来了一位图灵奖得主来演讲，做高性能计算（High Performance Computing），我临时起意去现场听了一下。才知道老爷子做的原来是BLAS，MPI这些工作——现在我们做机器学习、神经网络这些东西无比依赖的底层技术。虽然他讲的不是很学术的东西，大部分时间在慢慢捋几十年的发展历程。但是看着他那可爱的秃头，走神儿的时候突然就有一种“峥嵘“感。</p>

<p>这些年总是感慨时代的变迁，即使是机器学习这些东西的进步，也始终伴随着争议和恐惧。大家不停谈论的是信息的泄露，大公司对用户无孔不入的监视，早年间那种对“互联网技术使世界变得更美好和平等”的信心消失不见。技术并没有解放人，反而在淘汰和剥削人，无数的人成为新技术下的“弃民”。大洋彼岸绝望的工人占领华尔街，此岸则是三和大神，996福报论，《我咽下一枚铁做的月亮》。</p>

<p>前两天日本赤军领袖重信房子出狱了，你看她的履历，她确实是个符号，在日本宣传共产主义，后来又去中东战斗。那个年代确实是像伟人说的，“四海翻腾云水怒，五洲震荡风雷激”。然后很快，大家被理想背叛，大家理想破灭，尼克松访华，有的变修正主义，有的变帝国主义，有的干脆解体了，大家突然就销声匿迹。据说“曾经养活了半个香港乐坛”的中岛美雪，也是她的好友，还出过许多关于左翼运动的歌曲，比如写给她的《Rolling Age》，“黑白相片里/是火热的街头示威风景/那整齐的步伐/现在只成一堆幻影”。等到现在，“怀旧空吟闻笛赋，到乡翻似烂柯人”。你看，不是每个时代都会被记住，上个世纪人们改天换地的理想，现在消失在风中。</p>

<p>唯有在这种对比中，才会感觉到老爷子做演讲时候的感动和开心，只有技术依然是始终进步和鼓舞人心的，不管时局怎么变，人们遗忘理想者或者社会保守倒退，硅谷那些改变世界的创业故事依然还是那个永远美好的“美国梦”，它不停的激励着天真的人们。</p>

<p>知乎有一篇雄文讲机器人工程师的学习路径，我很喜欢那个结尾，</p>
<blockquote>
  <p>“我从2008年展开自己的机器人生涯。那一年波士顿动力刚刚发布他们的大狗机器人，Python还是很小众的语言，Ubuntu 8.04还很不稳定，Chrome还没有多少人知道。在之后的几年中我目击了深度神经网络的复兴，看到波士顿动力的机器人日渐强大，经历了ROS的起源和繁荣，帮助了大疆的崛起，深深为这个产业的未来感到激动。”</p>
</blockquote>

<p>这种调调始终像了不起的盖茨比那结尾，<strong>我们信仰那盏绿灯，即使今天达不到，不过没关系，明天我们会跑的更快，手臂伸的更长……一个崭新的黎明……</strong></p>

<p>尽管看起来如此美好，但是我总觉得工程师有种可悲和幸福的事情，工程师比许多工作都更为依附于资本与权力，风暴来临的时候，工程师的结局是什么呢，被保守势力绞杀的布鲁诺，被革命者绞杀的拉瓦锡，或者是给纳粹制造V2火箭的冯布劳恩。</p>

<p>高谈阔论总是便宜而安全的，毕竟吹牛逼总是比剖析自己要轻松得多，后者需要的勇气是远超想象的。</p>

<p>（4）</p>

<p>我发现我始终是喜欢某种“犬儒”的调调。我不喜欢做一个成功的人，尤其是那种为人称道的所谓“成熟的”、“成功的”人。我喜欢司马迁所谓那种“唯倜傥非常之人称焉”。在一种滑稽和崇高融合中生活。</p>

<p>某种不可名状的虚无感、无常感始终笼罩着我。可能还是自己不够勇敢吧。犬儒、虚无、诙谐，嘲讽，这些东西像是一层皮，可以把人的心思藏起来。所以我很喜欢各种毫无逻辑的破梗，说一些毫无逻辑的奇怪话。那感觉，“接輿髡首兮，桑戶裸行”。这种庸俗的行为艺术至少给我一点浅浅的安全感吧。</p>

<p>（5）</p>

<p>过去这几年最大的事情无疑是新冠，几乎所有人的生活都被他波及了。但是说实话，我也并不讨厌那些封闭的生活，不管是在日本的时候抑或是在德国的时候。深居简出，隔绝社交反而有种安全感，不必去跟别人打交道，至少可以短暂的逃避生活，这种短暂的几年逃避更像是一种慰藉和解脱。尽管解封的时候我也开心，但是我这糟糕的心境还是更偏爱这种与世隔绝的生活。害，这几年的状态，委实是糟糕透顶了。</p>

<p>我记得新冠疫情刚开始那一年，新年献词里面习近平主席引用了“<strong><em>岁月不居，时节如流</em></strong>”，回看这两年，脑子里面先想到的还是这句话。我真是很喜欢这句话，唉，岁月不居，时节如流，海内知识，零落殆尽。</p>

<p>时间是个奇妙的东西，他不会变快，也不会变慢，它只是一秒一秒的在往前走。25岁的时候记录自己的生日，心中无比恐慌，那时候总觉得25岁是个重要的节点，它应该标志着某种变化，某种蜕变，面对一片狼藉的生活，心中惶恐不已。但是事实是我所期待的那种变化始终没有发生，即使是过了几年之后也没有发生。内心世界那个时间最重要，相比之下，外部的时间，我们见证的那些时代变迁，那些改变世界的大事件，大新闻，新冠也好，乌克兰战争也好，全球右转，人工智能的浪潮，唉，他们其实都不重要。</p>

<p>几年前我听李志老师的《来了》感慨不已，那种恐慌和无能为力，还是不愿意想起来那种进退失据、不知所措，唉，不足为外人道也：</p>

<blockquote>
  <p>“命运来了，它带着天平给每个人算命</p>

  <p>我看着它，笑了，睡着了</p>

  <p>我曾经那么无知的疯狂鄙视它， 诅咒它</p>

  <p>如今我跪倒著渴求个机会”</p>
</blockquote>

<p>（7）</p>

<p>我记得以前看到朋友写的，我们年轻的时候或许有哪些改变世界的梦想，鲜衣怒马少年郎，但是我们总是需要归于平静，需要学会与生活和解；我看过朋友写的一个比喻，记不清了，大意是“不要再追逐星星了”，“不要再仰望星空了”，“那离我们太遥远了，好好爱身边的人吧”。那时候我感慨不已，我总觉得还是再晚一点与生活和解。</p>

<p>最近想起来我大一写的东西，那个问题叫做“<strong><em>何为祖师西来意</em></strong>”。那时候读“鸢飞戾天，鱼跃于渊；岂弟君子，遐不作人”，“镰锷非关上帝才，百年淬砺电光开”，那时候读的心潮澎湃。回头一看这么多年过去了，原来我也早就某种程度上认输了，只是我没有注意到，这是可笑和可悲的吧。</p>

<p>男生的主题好像还挺固定的，翻来覆去车轱辘话就那个几个内容，曾因酒醉鞭名马，生怕情多累美人。须知少时凌云志，曾许人间第一流。贾生年少虚垂泪，王粲春来更远游。</p>

<p>（8）</p>

<p>我蛮喜欢李商隐的风格的，那种不知所云的风格。最近看几年前的东西，经常是遮遮掩掩顾左右而言他的无聊东西。当你有强烈的表达欲望，但是又一个字也不敢说，说一些奇奇怪怪的话，“金蟾啮锁烧香入，玉虎牵丝汲井回。”这话有意义吗？没有意义吗？害，自己心里面清楚呗。</p>

<p>我有一个毛病是说话说的不清楚，讲述事情的时候经常不知所云，我不知道是不是我那种偏好让我有了这个毛病，即使现在我也没有办法改正过来。还是因为自己不愿意直面一些事情吧，而且实在是太习惯这样了。</p>

<p>（9）</p>

<p>我很喜欢一个片段，之前的时候考试最后一天我发了一条朋友圈叫做“<strong>我拿青春赌明天，明天还是一个样</strong>”，我还发给朋友跟她说我觉得这句话特别励志，这句话送她祝她明天考试顺利，害，我还是喜欢这个调调。</p>

<p>坦率的说，这几年好像能失败的事情我都失败了，不能失败的我也失败了。最近在把简历上面自己做过的事情一点点的删掉，感觉那不是我做过的事情。我能感觉到自己的一些细微的变化，不想见人，不愿意联系旧时的朋友，不想谈论当下和未来，只想做轻松的高谈阔论，关于时代，关于爱情，关于许多宏大的命题，高谈阔论的时候我当然知道我其实一无所知，谈论与自己无关的事情毕竟轻松。</p>

<p>不能自己一个人待着，独处让我恐慌，但是也无法跟别人在一起待着，人前也会恐慌想逃离。无法掌控时间和生活，自制力越来越差，注意力越来越不集中，每隔三五分钟就控制不住的看手机，不敢计划出远门的旅行因为太忙，可是项目的meeting又经常缺席因为什么也没有做，因为生活太颓废浪费了绝大多数的时间，每天只能工作非常非常短的时间。</p>

<blockquote>
  <p>    <strong>“年与时驰，意与日去，遂成枯落”</strong></p>
</blockquote>

<p>最近看待自己的时候，感觉变得比从前坦诚了。关于学习，关于生活，关于感情和男女关系，关于人性和理想。那种自私，那种自卑和怯懦，那种赤诚和热情，那种虚伪，那种隐忍纠结，那种痛苦，那种不甘平庸，那种渺小和无力，之所以自负自大，之所以畏葸不前，之所以愚不可及，之所以浑浑噩噩。这些东西大家都可以发许多长长的感慨，唉，只是都并不独特，不值一提，不足为外人道而已。</p>

<p>唉，赤诚，怯懦，甚至隐忍纠结，诶，叹叹。</p>

<p>（10）</p>

<p>但是我知道即使是我状态最差的时候，也是比许多人的状态好的。我还是相信自己，不会永远失败，即使还要失败很久，我还是相信自己会从泥潭里面走出来，会平静下来。几年前我想过，出国是不是应该是一件后悔的事情。或许甚至或者也未必不是一件有值得的事情。但是我不想去思考这些问题了，他已经没有意义了，事情已经过去太久远了——其实也挺可悲的。</p>

<p>在最后的死亡之前，跟自己的某种搏斗或者拮抗，永远不会停下来，直到死亡来结束这一切无聊的生活。不管怎么样，现在还活着，还活着。</p>

<p>最近给朋友祝福，说“<em>别怕，别怕做一个幸福的人</em>”。我给两个好朋友说过。我真的很喜欢这话，这出自《我可怜的马拉特》。“我们必须当仁不让地，为自己负责的，去实现自己的幸福”。有一些人会有这种状态，不幸的生活会害怕，但是幸福的生活也会害怕，旧的生活会害怕，新的生活也会害怕。我衷心的希望我朋友会勇敢，我也希望我自己能勇敢，再坚持坚持。</p>

<p>尽管有好多感慨想发，有很多懦弱的话想写。不过，那些都不重要，重要的是，“当仁不让地，为自己负责的，实现自己的幸福”。哪怕是从喊漂亮口号开始呢。</p>

<p><strong>“去输，去流血，但不要躲避和虚度。”</strong></p>

<p><strong>“不庸庸碌碌，永远不。”</strong></p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[年与时驰，岁与日去]]></summary></entry><entry><title type="html">觉醒年代笔记</title><link href="http://localhost:4000/2022/05/01/Recover.html" rel="alternate" type="text/html" title="觉醒年代笔记" /><published>2022-05-01T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-01T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/05/01/Recover</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/05/01/Recover.html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>

<p>听说今年又有高评分的献礼剧上映，突然想起来之前去年看的《觉醒年代》，姑且整理一下去年看献礼剧的体验，致敬一下新上映的献礼剧。</p>

<p>《觉醒年代》在豆瓣评分一度高达9.5，比他高的中文电视剧只有少数几部久负盛名的，比如大明王朝1949。整部剧确实制作精良，以陈独秀李大钊胡适等人创办新青年杂志为线索，以五四运动和新文化运动的几年为核心，以陈独秀入京蔡元培重振北大始，以陈独秀离京我党建立为终，刻画了陈独秀、李大钊、胡适、鲁迅等思想领袖的动人风采，以及陈延年、毛泽东等诸多进步青年，生动的展示了那个时代的历史画卷。这是个“讲好中国故事的”的精彩范例。</p>

<p>这剧，人物细节极考究，演员演绎极精彩，演义与史实交融的极好，胡适、陈独秀、辜鸿铭、蔡元培、李大钊等人物形象各具特色，时代细节也很还原，里面不管是服饰、场景等，都用心考究，有凭可考，有据可查，虽然豆瓣儿打分9.5值不值得有待商榷，不过确实堪称是献礼剧中第一流的水准，</p>

<p>但是夸赞就到此为止吧，剩下的应该讨论一下这部剧的缺点了。这剧全程你能清晰的感觉到<strong>意识形态有时精巧、有时粗暴的嵌入其中</strong>。我记得戴锦华老师讲电影的时候讲起来《阿甘正传》《辛德勒的名单》，字里行间总是颇有微词，不但有意见，甚至是有点儿“破防”，她一直在暗示大家警惕这背后精致的意识形态。比如阿甘正传，她总是强调，这部电影不断的剪辑真实的历史影像，把阿甘添进去，乒乓外交，水门事件。。。他用一件件真实的故事给伤痕累累的美国人编织了一个“治愈”的假童话。所以它越好，左翼人士越是不喜欢，他越精巧，我们就越发觉得他是一种谎言。同样的，《觉醒年代》去掉陈延年的恋爱故事，故事脉络，人物情节都颇有考究还原之处，但是通篇开下来，反而有一种强烈的虚假和不真实感。她就像是重新强化和定义了建党神话的正义性，全然垄断了五四运动和新文化运动的解释权，好像社会主义<strong>仅仅</strong>有苏联式一条道路，好像新文化运动的果实，只有中国共产党一个果实，全篇尽管在探索不同的道路，但是它滑稽的让人的可笑。通过许多衬托和突出描写，<strong>它神圣的、狂妄的、虚伪的暗示了那条重要的理论，</strong></p>

<blockquote>
  <p><strong><em>“为什么只有共产主义才能救中国，为什么只有中国共产党才能救中国”。</em></strong></p>
</blockquote>

<p>我们不妨借鉴一下戴锦华老师对《辛德勒的名单》的评价，<strong>好莱坞的伟大之处，好莱坞的可恨之处都在于一点，</strong></p>
<blockquote>
  <p>他们通篇不说一句谎话，但是完成了一整篇谎言。</p>
</blockquote>

<p>同样的，这也是《觉醒年代》或者我党的意识形态宣传让人不喜欢的地方，他总是讲包装一种荒诞的伟光正形象，不管做的多精美，可是总是让人觉得荒诞滑稽和虚伪。这剧虽然号称觉醒年代，但是看完了之后不会让人觉醒，只会让人变的愚蠢。</p>

<h4 id="-1"> </h4>

<p>这剧评论区里面讨论最多的还是对胡适这些人的态度，甚至辜鸿铭这样的人都能比胡适更讨人喜欢，尤其是辜鸿铭那篇著名的神奇演讲之后突然就圈粉无数。什么，“中国人的特质————温良”之类的理论，辜鸿铭确实有论述传世，但是编剧这么一演绎，颇有些国学大师/传销大师的味道。调子搞得像是余秋雨一样。那个演讲烂成那个样子，还圈粉无数。辜鸿铭当然是一个有意思的人，但是他不是许多人以为的“旧式知识分子代表”，他讲的更不代表中国人的精神。在许多民国“大师”被批倒批臭的同时，辜鸿铭、郭沫若这些人突然被捧上神坛，颇有些陈平大师们捧上神坛的意思（也太抬举陈平们了）。唉。国学，真的是反智的重灾区。</p>

<p>整部剧胡适后面成了一个埋头不问时事，一心只想留在学校的形象，尤其是末了五四运动爆发的时候，胡适一点兴趣都没有反而径自去上海接待杜威访华。</p>

<p>而剧中又设置了一个诡异的情节即陈独秀入狱时胡适主持每周评论和新青年，主张多谈文艺闭口不谈政治。李大钊、鲁迅等人纷纷以白眼回应。尽管这个暧昧的情节并没有什么史料支持，但是它诡异的<em>“好像是符合塑造的那几个人物形象”。</em></p>

<p>而与之相对的则是进步学生郭心刚忧国伤世忧心成疾以至于因此病逝。</p>

<p>陈独秀愤然对胡适说“<strong>中国的问题就是郭心刚太少而胡适太多！</strong>”从而引爆评论区，得益于知乎重新发明的洗白郭沫若和抹黑胡适先生，无数人拿着知乎上裁剪过的烂材料当作信史，就像是当代人把观察者网、环球时报的暴论当作信史一样。大家纷纷痛斥胡适自私自利，丝毫不知关心国事，然后开始大书特书胡适在电视剧结束的故事开始大肆批判，誓要把他钉在耻辱柱上。</p>

<p>不知道钱穆的年代是否也是到处充斥奇怪的暴论，不然钱穆何以要提出所谓“<em>对历史的温情与敬意</em>”的概念呢。我们眼看着知识分子、公共知识分子从一个受人尊敬的概念变成人厌狗嫌，我们又一次见证了社区的“极化”。</p>

<h4 id="-2"> </h4>

<p>我觉得关于所谓“胡适之太多而郭心刚太少”的是一个很有意思的题目，由此可以引到一件事，就是，<strong>一百年以前的价值观和一百年以后的价值观如何荒诞的割裂开来</strong>。我们不停的批判“那个塑造出来的胡适形象”，一百年前的人怎么能把学校当成只是做学问的地方呢，你得去上街，去运动，去心怀天下。一百年后我们不停的强调大学就是做学问的地方，你要去静下心来做学问，你怎么能游行，怎么能示威呢？</p>

<p>为什么这么说呢？大家如此的感动于所谓忧国而死，如此的痛斥胡适只顾自己学术工作，但是这种价值观跟当下的生活是完全排斥的。我们只会把这些东西高高的捧起来，但是如果在生活中如果谁真的像革命先烈一样充满理想主义的生活，大家只会嘲笑他像是个堂吉柯德一样的蠢人。</p>

<p>更荒诞的是，我党的宣传口径的割裂，建国以前所有反抗压迫，反抗剥削，争取权力的抗争都是合法的，都是高尚的。我们不停的批驳只反贪官不反皇帝的思路，中国的问题就是这几千年的旧制度，只有把这些旧东西彻底打翻才能救中国。在这种论述中暴力革命变得既神圣又合法。</p>

<p>但是一旦进入当代社会的生活，我们必须宣扬一种服从、合作的态度，996奋斗是合理的，资本家践踏劳动法是合理的，计划生育是合理的，为国家计，生三胎也是合理的。党和政府的错误，欺压人民，暴力执法，强制拆迁，舆论审查，都是某个环节执行的环节出了问题，我们的叙事又要归为“只能反贪官，不能反皇帝”。</p>

<p>在个人层面的割裂，有一个未明子、未圣人讲过的段子，讨论爱好哲学高中生小将们的哲学毫无意义，比如你在游戏中遇到路人摔倒了，小将能给你讲一大段哲学道理，所以应该选择帮助别人然后经验值加一百。但是现实社会中你看到别人处在危险境地之中小将丝毫不会动帮助人的念头。但是对他们来说大道理就像是打游戏一样，完全无关乎现实生活。</p>

<p>以前有一个同学说，六四的时候隔壁的文科高校大家都在上街、游行、闹事儿，但是他们学校的老师们都在搓麻将，等搓完了，六四都凉了。言语之间尽是一种“理工科高校冷漠生活的诙谐和自豪”。可是这事儿有什么值得拿出来说的呢？不是丢人都来不及吗？</p>

<p>在意识形态和宣传口径上，大家把过去的神圣性和理想主义包装起来，讲一个理想主义的假故事塑造一种神圣性，大家纷纷感动，然后在现实生活中用一套全然不同的逻辑统治和宣传，不停的编造虚妄的集体主义话术，宣传一种奴才心态。</p>

<p>在个人生活中，与之对应的就是普遍的犬儒，普遍的自私自利。大家在个人选择的时候，都在遵奉着个人主义的金科玉律，以做个“精致的利己主义者”为荣，对他人的痛苦，对全社会的公益漠不关心。只要政府的铁拳没有砸到你头上，大家都漠不关心。岁月静好，管好自己，成了一种普遍的价值。公益，NGO成了外国势力的阴谋，公共说理，公共讨论成了一种可疑地行为，无数的行为都变成一种可疑的行为，大家都安心坐着小市民，好不愿意在真实生活中理解那些人。</p>

<p>装作一副道貌岸然的样子，把“那个剧里面的胡适形象”踩一万只脚，但是活的比“那个形象”更功利，更自私，更冷漠无数倍。所谓“郭太少，胡太多”，这其实在当下依然是一个迫切的问题，甚至当下比一百年前更迫切。而那么多陶醉在大义凛然里面却不知道自己本人就是那个“备受批判的胡适形象”。</p>

<p>马克思对资本主义批判的核心是“<strong>人的异化</strong>”，但是某些如我国这种以社会主义国家自诩的国家，人甚至进入一种更加可怕的异化。我们比从前，哪一个时代更犬儒，更自我，更利己主义，哪个时代更相信自由、相信民主、相信未来，相信共同的革命理想？</p>

<p>就像是告别革命论的经典叙事，他们那些人抛头颅洒热血，为了反对利维坦献出了一生，结果最后自己变成了更可怕的利维坦。是孙中山所谓的，</p>

<blockquote>
  <p>“以先烈无量之头颅无量之鲜血，换来共和二字之空名”。</p>
</blockquote>

<h4 id="-3"> </h4>

<p>这种撕裂感充斥了整部剧集。陈独秀们在整个故事里面宣传新文化运动，发动学生和工人，这样是放在现在，没有一个人能发出声音来。早就被安全部门控制了。而他们都要被打上“公知”、“境外势力”等标签，拿私生活大家挞伐一顿。这还是在割裂，建国以前引导舆论控制舆论发动舆论是高尚的伟大的，建国之后不在我党的意志和框架之下说话就是万恶的大坏蛋。</p>

<p>而新文化运动的发动者们，他们在五四运动中反对政府的种种活动所受阻力之小，甚至到了一种匪夷所思的程度。大家怀念民国，很大一部分原因就是因为政府威权不伸，大家发表意见臧否时事、政府都更为容易。但是这种阻力之小是如此匪夷所思，陈独秀因为违法散发传单被抓进监狱三个月，警察局长从始至终毕恭毕敬，只敢使阴招下绊子，当着陈独秀的面不敢有一句不敬。</p>

<p>北洋政府下反派官僚的能量如此之低，你看剧里面塑造的反派，一个一个像是跳梁小丑，在知识分子面前不堪一击。这种区别对比后来几十年，国府到建国之后的收紧，是一件可怖的对比。
为什么大家会怀念民国呢，因为知识分子从来没有这么容易的就在社会上发出声音来，从来没有这么容易的改变社会和启迪民众。</p>

<p>而从头到尾整个故事全都是围着北大转，全国各地的工人罢工则少的可怜，这又是一种撕裂。在旧社会罢工如此正义，在新中国罢工如此邪恶。</p>

<p>许知远周轶君参与了一部纪录片叫做《通往北京的道路》，看了我只感觉“how dare you”，不怕在国内被封杀吗？比起来那时候你看大街小巷都是陈独秀胡适们的新思想，现代社会居然不如那时候传播思想灵活，岂不是讽刺？</p>

<p>那么到底他们在现在受到困难多还是那时候受到的困苦多？这焉能不让人震惊呢？如今我们的公共平台哪一个不是风声鹤唳、小心翼翼、如履薄冰的发言。100年过去没有进步反而退步了。</p>

<p>唤醒青年，启迪民智，唤醒青年，启迪民智，那么现在，现在的现在，当下的当下，谁还敢做去唤醒青年，启迪民智的事情呢？</p>

<p>这当然得要重新回顾那个广为流传的著名的谣言，毛主席说的，“鲁迅如果活到了建国后，大概率也会被关起来吧”。大概率伟人没说过，但是他要是不像郭沫若一样捏着鼻子谄媚毛主席或者胆敢像建国前一样乱说话，那他不妨看看他的好朋友胡风的下场。</p>

<p>我们有一种叙事是，我党一直克服重重阻碍才最后胜利的苦难辉煌。但是全剧之中没有什么反派，翻来覆去的反对派，林琴南、黄季刚、辜鸿铭种种人，都是君子之争。那些猖狂进攻的反对派反而唯唯诺诺，像个人人欺负的懦夫。而且警察局长什么的，他们对陈独秀这些人采取的手段始终是那些抹黑、攻击私生活、污蔑境外势力、污蔑阴谋颠覆政权，这些东西一桩桩一件件哪一个不是我党现在在用的手段，现在的当局跟北洋政府当局，又哪一个更下作呢？</p>

<p>这剧里面的“恶人”戏份最多的一个品行不端的学生，因为品行不端被学校开除。然后使了许多阴招下了许多绊子。有一个不怀好意的对偶的故事，是建国之后有一位著名的品行不端的学生，有门考试考试一直通不过，为此清华没有让他肄业，而是把那门课取消了来让他毕业。</p>

<h4 id="-4"> </h4>

<p>我感觉自己语气挺重的，挺不怀好意的。但是真的不能喜欢那种价值逻辑。五四完全成了我党诞生的铺垫，新文化运动成了我党诞生的铺垫。其他的故事，不是被忽略了，就是变成了保守文化反动派对新文化的进攻。</p>

<p>我党和中国历史绑定的如此之深，如此之紧。让人不能接受。这种感觉就像是“<strong>窃取感</strong>”。历史整个的逻辑，整个故事，被窃取、被篡改。</p>

<p>一方面我也觉得那段历史如此重要，我当然是体认理想主义的，我也知道共产主义那个时候的意义，我也知道忧国而死的郭心刚不是没有原型，我每次也会读“祖国啊我亲爱的祖国”感动不已，我也知道我党自诞生之日艰难困苦无数，我也知道其实真的有反派在制造一个个四一二一个个白色恐怖疯狂迫害我党。</p>

<p>我很在意那个时代，我也不是讨厌这部剧，他真的拍的挺好的。很多时候我也感动，我也激动，我也热泪盈眶。可是平静下来回想，整部剧还是让我觉得虚伪，从头到尾的虚伪，对历史人物的亵渎，对一百年探索的亵渎。整个故事就像是结局注定的道路，而且是一种虚伪的神圣感，陈独秀跟儿子各自摸索了种种道路，革命，无政府主义，新文化运动种种道路，但是无数的暗示他们将会信仰马克思主义，这是如此的庸俗和粗俗，只有一两千年前最烂俗的英雄史诗才这么讲。</p>

<p>理想主义，爱国，反帝反封建，反对强权，人权，劳工的权益，自由平等博爱，这些东西，这些东西我们扔到哪里去了呢。</p>

<p>另一方面，整部剧我一直在考据各种小细节，我本想的是碎碎念各种小细节，可是他最大的阻碍就是这种粗暴的对历史的重新定义。</p>

<p>末尾李大钊坚定的说，他相信只有共产主义才能引领中国，然后又强调了只有中国共产党才能。这种破烂话明显是当代叙事。但凡稍微了解一下也知道李大钊是如何在<strong>中东路事件</strong>中为苏联辩护的。无非是当下我们不提世界主义了，提倡中国特色了，然后大家就粉饰革命先烈也如此说。</p>

<p>我当然觉得一种信仰是很重要，但是信仰不是通过灌输教条来建立的，而是要追问和求索的。所以讲这种故事是注定无法树立对社会主义的信仰，只为让大家变得虚伪。</p>

<p>更重要的是，我们应该如何重新面对五四的精神遗产，就像是苏联解体能够追溯到列宁，追溯到伊凡雷帝，彼得大帝这些人给俄罗斯遗留的种种问题。我们也能追溯到五四，为何我党后来种种艰难探索酿造了无数的践踏人权践踏生命的事情。我们应该如何反思启蒙的精神，反思那个时候救亡的努力，为何许多东西缺位了。而胡适等人主张的自由主义思想，又为何如此为今人所推重。</p>

<p>我们应该如何理解那个时代的迷茫？那个时代没有找到的答案，现在依然没有，那个时代没有吸取的教训，现在还在重复同样的错误。</p>

<h4 id="-5"> </h4>

<p>许多事情都能延伸出一些小的点，这是我最喜欢去探索的，但是也确实是，说出来最为琐碎无聊的。</p>

<ul>
  <li>
    <p>比如陈独秀的好朋友汪孟邹，一直给陈独秀出版他的书，一力创办了著名的亚东图书馆，这家出版社熬过了大革命，熬过了抗日战争，熬过了解放战争，熬完了种种苦难，结果新中国建立之后依法关停了。理由是他曾出版陈独秀书籍和托派书籍。至于陈独秀、瞿秋白们一个个如此单纯的人在评论体系中起起伏伏的变化更不必细表。</p>
  </li>
  <li>
    <p>据说鲁迅先生曾感慨，从来没有见过四一二这么杀人的，顿时觉得他还是活的短啊。</p>
  </li>
  <li>
    <p>五四运动、新文化运动里面许多人都被淡化了，比如傅斯年、罗家伦这些风云人物，都成了背景板。傅斯年一个霸气外露的学生领袖，成了一个没几句台词的萌胖子，虽然扮相是很还原啦。无他，因为不是我党的人嘛。而我党的人，比如年轻的周恩来，年轻的毛泽东丝毫不吝惜给高光镜头，始终是一副生机勃勃的样子。尤其是过于密集的“彩蛋”，年轻的毛泽东一出来大高光，慢镜头，大特写，不断的有人“随口一说”，表达“这个叫润之的说不定能颠覆你们统治呢”，这种预言太多以至于他贬值甚至恶心。</p>
  </li>
  <li>
    <p>当年参与建党的人，看结局都挺让人感慨的，陈独秀活了下来，凄惨的活着。李大钊如果活下来，大概之后还是会不停的面临死亡的机会吧。如果活下来，他们回想当年的领袖们，张国焘，周佛海，或者周恩来，何叔衡这样的人。有人从容就义，有人叛变革命，有人变成红太阳。当时的共产国际代表多年后在苏联突然失去联系，因为被自己人莫名其妙秘密处决。</p>
  </li>
  <li>
    <p>里面有一位戏份很少的沈尹默先生，他也是新文化运动的先驱。后来活到了建国，1967年文革期间，因担心“反动书画”累及家人，将毕生积累的自己的作品以及明、清大书法家的真迹一一撕成碎片，在洗脚盆里泡成纸浆，再捏成纸团，放进菜篮，让儿子在深夜拿出家门，倒进苏州河。</p>
  </li>
  <li>
    <p>李大钊在陈独秀入狱的时候（陈先生当年9月出狱，也就是五四运动过去不到四个月得时候），跟学生们聊五四运动，直接用了五四运动这个词。后来我查了一下，五四运动这个名词的提出真的很快，5月26日，也就是过去只有二十几天之后，罗家伦就提出了这个名词。这里五四运动还挺有意思的，<strong>他的意义是提前知道的，在它刚刚发生的时候大家就意识到这件事情的巨大意义。</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p>周佛海、汪精卫这许许多多的活跃者们，也在五四的激流中非常活跃。我相信只有看到种种人的种种迷茫，才能树立起自己的理想和信念。但是这些跟主旋律和谐的音符不相协调的人物都消失了。相比之下，胡适之博士好歹还能里面有存在感，“你就偷着乐吧”。</p>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀后来去上海发动工人罢工，想不到差点还策反了薛岳，据说薛岳和刘峙一起与工人联欢，薛岳还要求全师士兵加入工人运动。但是后来薛岳去了台湾，又主导了反攻大陆。又是一大唏嘘处。</p>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀有位朋友易白沙，一直是位悲观主义者，剧末忧国自杀，呼应了剧首的悲观主义倾向。我在日本的时候住在平和岛，附近是大森海岸，100年前有位陈天华，是著名的《猛回头》的作品，后来忧心国事，在我附近的大森海岸蹈海自尽，我常想起这回100年前的邻居，挺让人感慨的。即使是郁达夫写《沉沦》，末了自杀的时候也是“祖国啊，你快强大起来吧”。那个年代的上下求索，忧国忧民，俯拾皆是。</p>
  </li>
  <li>据说陈独秀在北京的时候，对马克思主义还不是很感冒，在报纸等平台上对马克思主义还是有保留态度。但是当他离开北京去上海后，开始和早期的马克思主义的传播者戴季陶、张东荪等人密切接触，次年春天（1920）开始接触共产国际的人了。
    <ul>
      <li>戴季陶，后来转向反共，成了蒋介石的“国师”，但是身为毛泽东的早年同事，重庆谈判的时候还是能跟毛泽东开心的吃了顿饭。</li>
      <li>张东荪后来作为民主党派的著名人物，曾作为傅作义的代表和谈促进了北平和平解放，建国后卷入奇怪的叛国案，再后来文革中死在监狱中，三个儿子两个自杀，一个精神失常，两个孙子被长期监禁。</li>
      <li>但是剧里面，引导他们加入马克思主义的只能是李大钊，诚然李大钊当然是马克思主义传播最重要的人物，但是其他人的缺位，终究还是因为张、戴后来都是国民党的人。</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀的婚姻也是一个百思不得其解的事情，这个八大胡同的有名的常客为何变成一个夫妻和睦的家庭，我是真不理解。</p>
  </li>
  <li>有意见悲伤的事情是，里面跟陈独秀论战的，都曾经是“陈独秀”，不管是康有为、林琴南或者黄季刚们，都曾经是革命者，进步者，都曾经领袖群伦，但是如今他们被新的“陈独秀”所抛弃。
    <ul>
      <li>而陈独秀也没有几年就迅速被新的陈独秀所顶下去了。他也成了人厌狗嫌的托派分子。既不能在党内生存，又不能在党外生存。</li>
      <li>与陈、李同辈的社会主义者，鲜少有留在党内的人，或者牺牲，或者叛变。以至于陈独秀在四几年的时候说不准备去解放区，因为“党内没有什么认识的人了”。我很感慨这句话，这句话就像是白胡子说的，“新世界里面没有我的船”。</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>按照马克斯韦伯的说法 ，我们要警惕假先知，胡适劝陈独秀们的时候也说过类似的，他说我们将会长期生活在没有坚定的东西的年代。这剧某种程度上，也是在塑造一些假先知、假的坚实东西，真的人泉下有知，大概只会笑。只是胡适想要提醒李大钊、提醒国民的。因为我们将要长期处在一个没有坚定的东西的时代到现在还有效，自由主义在上个世界又收割了全世界。事实证明，不管是朝鲜、古巴、苏联还是我们，都走过了一条漫长的探索之路，这条建设之路比取得独立的过程更漫长也更艰难。</p>
  </li>
  <li>末尾李大钊说，社会主义必不辜负中国。这句话说出来不但不会让人觉得感动，还会让人觉得越发可笑。知乎有相关问题，如何看待社会主义没有辜负中国。比他稍高0.2分的大明王朝末尾有句著名的，在史册里，在人心里。套用那句大明王朝的话，“社会主义有没有辜负中国，在微博禁言里，在豆瓣删帖里，在知乎的阴阳怪气里”。</li>
</ul>

<h4 id="-6"> </h4>

<p>习总书记修宪的时候，我在B站上面刷到过一个视频，里面是建党伟业的剪辑，里面陈独秀演讲时掷地有声铿锵有力的问，“这还是我们无数先烈流血牺牲所换来的民主共和吗？”，过了一两天之后那个视频当然是被删了。</p>

<p>觉醒年代里面李大钊也这么跟胡适说过，尽管现在没有资格质问现在的政府，但是我们是不是如果有机会，还是要问一问，天天鼓吹一切责任都在美国，在社会主义国家公然践踏劳动法，集体主义、公共事业变成一种谎言和借口，极端言论和反智言论被如此的纵容和放任，无处不在的言论监控和政府不停的重复种种荒诞的滑稽剧，这种当下，</p>

<blockquote>
  <p><strong>“这还是无数先烈流血牺牲所换来的民主共和吗？”</strong></p>
</blockquote>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="电视剧" /><summary type="html"><![CDATA[自由共道文人笔 最是文人不自由]]></summary></entry><entry><title type="html">往南京大屠杀回望</title><link href="http://localhost:4000/2021/12/21/rape_of_nankjing.html" rel="alternate" type="text/html" title="往南京大屠杀回望" /><published>2021-12-21T00:00:00+01:00</published><updated>2021-12-21T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/12/21/rape_of_nankjing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/12/21/rape_of_nankjing.html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>

<p>在公众号里面的文章被删号了，也懒得修改了，不过在github上面搭了网站，终于可以不用顾忌奇怪的审查了。</p>

<p>毕竟是在南京待过的人，对南京大屠杀这样的日子总归还是敏感的。今天一刷朋友圈，南京认识的人很多都转发了朋友圈，纪念南京大屠杀。</p>

<h4 id="-1"> </h4>

<p>我记得我们大一上学期的时候我们思修课老师就让我们去南京大屠杀遇难同胞纪念馆看一看，看完之后拍个照片交上来作为作业。当时就这么做了，但是现在回想起来，这作业也挺有意思的。那确实是一个庄严震撼的场面，我记得当时我们有一个舍友，全程一脸庄严肃穆，走出来我们都神色淡定，但是他还是一副过于沉重肃穆的样子。颇有一些“子于是日哭，则不歌”的意思。</p>

<h4 id="-2"> </h4>

<p>后来转过年来上毛概课，我们老师是个血气方刚的”热血中年”，跟我们讲起来他当年的时候在南京大屠杀遇难同胞纪念馆看到两个日本人在里面嘻嘻哈哈不时大笑，我们老师当时怒不可遏，跟朋友准备一会儿的时候在出口那里把这两个可恶的外国人堵住打一顿。尽管到现在说起来这事情我们老师依然是义愤填膺怒不可遏，但是当时的情况是他们转念一想，又害怕打了洋大人可能会被学校处分甚至开除，终究是啥也没做走开了。</p>

<p>那门课还有一件跟日本人的事情，毛概课的那个老师上课喜欢点人互动，有一次说到日本，随机点了一个男生，那个男生起来说，他觉得日本人就应该断子绝孙的死绝了。我们老师于是又问了他几个别的问题，我记不清了，但是是想通过反问他来启发他审视自己这个观点的不合理之处。但是他一副混不吝的样子，没有什么解释，也并不喜欢跟老师互动，就只是简短的重复了几句“觉得应该把他们杀光”。我们老师最后无语，让他先坐下了。我很喜欢这个场景，我觉得这个是我们当代大学生思想认知水平魔幻现状的一个有趣的白描。</p>

<h4 id="-3"> </h4>

<p>再转过年来，那一年冬天国家设立了国家公祭日，这一年的遇到的和南京大屠杀有关的老师是一个教正经专业课的老师。那天我们老师上课之前问我们对头一天的国家公祭日设立有没有什么想法。见我们一片冷漠，没有人起来发言跟他互动，他夸了夸那天的大鼎，真是有国风国韵，顺便在各个方面把日本人批判了一番，然后开始给我们上课。</p>

<p>这是个奇怪的教授，他从日本留学回来的，但是却喜欢复读那些“有小礼而无大义”之类的无聊话，另一方面又会偶尔给我们讲一些日语，比如“おはよ、にはよ”这种日常用语。我很难理解他是怎么既接受种族主义的破烂叙事，另一方面又会愿意在日本一直平静的生活。他第一次给我们上课，作为一个专业课老师，上课之前先给我们放贫困山区的照片，然后让我们每一个人写一个感想作为作业交上去。</p>

<p>这感觉有点像是荒原狼里面一个桥段，主角去一个令人尊敬的教授家做客，但是那个教授却订阅军国主义的报纸和复读军国主义分子的破烂观点，支持侵略战争的主战派。男主只得在那边忍着恶心硬聊天。后来教授一直重复那些国家第一的为侵略战争辩护的观点，不停的批驳报纸上某人的反战观点，男主终于受不了了，直接打断教授说那个作者就是男主自己。两人不欢而散。</p>

<h4 id="-4"> </h4>

<p>还是那一门课，那个时候我记得老师在上面问的时候我在下面刷知乎，知乎上面也在讨论南京大屠杀国家公祭日。那个时候知乎上的人还愿意正经说话，比起集体高潮来，大家并不喜欢公祭日。备受尊敬的习总书记那天去了南京大屠杀遇难同胞纪念馆主持第一年国家公祭日的纪念活动，结果是附近交通管制，我们普通市民就没有机会去缅怀先人了。从此南京大屠杀研究也成了一种被根据政治需要被设立的研究。</p>

<p>许多年以前南京大屠杀的研究在海峡两岸，在中日两国，都是不被待见的研究。知网有一个统计，这方面的相关论文一直非常少，直到近几年，这方面的论文发表才井喷式的增长。那原因的话，可能是鉴于国际关系，广大人民群众有一些新的情绪价值的需要吧。</p>

<p>另一方面，相关的研究一直也挺粗糙的，那时候他们说，南京大屠书研究更像是专家奉旨卖惨，很多研究结果却并不能经得住学术检验。南京大屠杀的人数也几易其口，别人问为什么是50万，为什么上次说50万这次又突然换了个新数字，我们的专家期期艾艾不能回答。</p>

<p>著名的张纯如，在国内收集材料什么的也并不那么容易，不管是大陆还是台湾，她都毫不留情的批评了。他那本南京大屠杀名作里，开头就提起来六四，她直接把她称作天安门大屠杀，跟南京大屠杀一样，他都称作“Massacre”。而张纯如，多亏了张纯如那本书国际上才重视起来这段历史。但是比起来守着诺大一座南京城的大陆，做的却还不如一个美国小姑娘。当年南京大学的教授们做相关研究，没有什么部门给经费，也没有什么部门支持。</p>

<p>得益于中日蜜月期，在个山口百惠和高仓健风靡大陆的年代，这种破坏友好关系的自然无人问津。而老师在上面讲日本人的种种坏话的时候，我看到有许多人在追忆中日蜜月期时日本的许多无偿援助，以及以及官媒像川剧变量一样根据国家国家政治需要而摆出的前后矛盾的各种嘴脸。</p>

<p>我也很喜欢这个画面，老师在上面讲一些无聊的废话，大家在下面看另一个层面的解读。也是一个很有对比感的东西。</p>

<p><strong>我想再看看当时的帖子，但是已经在知乎上找不到了。那些年谁能想到，伟大的国家机器能够删除你这么多的记忆呢。我也很好奇，当时他们的许多立论是对的还是错的，我非常想去重新审视，当年看到的多少是有道理的，是不是也有立论是站不住脚的，但是那也成了不能讨论的东西了。</strong></p>

<p>而不被允许存在的东西有怎么会有真伪的属性呢？他已经不存在了。</p>

<h4 id="-5"> </h4>

<p>张纯如在书的序言表示，她那本书有两个点，一个是追问日本的暴行，一个是追问面对日本的暴行，相关国家为何保持了一致的沉默。</p>

<p>她问了几个问题，为什么这样大的屠杀没有像广岛或者奥斯维辛那样被记住，为什么受难者没有发出声音，如果他们发出了声音为什么没有人去听。中华人民共和国，中华民国，甚至美国，不管你审视其中哪一国的原因，那种政治原因，简单，而让人恶心，是真的让人，想要呕吐。</p>

<p>我们的大屠杀研究，直到八九十年代，随着中日蜜月期过去，日本开始有右翼否认历史，我们才开始做“应对性研究”。尽管如此，也是做的非常的艰难。而此前，相关研究又继承了古代史数字不精确的传统，数字总是并不很被学界接受。</p>

<p>我们这一代人不可能对蜜月期那个时代有什么概念了，但是我们老师还很喜欢上课给我们讲，山口百惠，高仓健那些人，他们那个年代如此热爱这些人。</p>

<p>顺着张纯如的问题，我们也可以问，为什么直到八九十年代相关研究才开始繁荣？为什么蜜月期的时候就没有研究资源？为什么许多年里那么多人的研究甚至不能超过张纯如的一本非学术的著作？为什么张纯如的书出版了十几年，一直没有质量过关的翻译本问世（都是随处可见的翻译错误，比如斯大林屠杀了几十万俄国人翻译成了在斯大林格勒死了几十万俄国人）？</p>

<h4 id="-6"> </h4>

<p><strong>也因为那时候的帖子，我并不怎么很喜欢许多人的顺手转发，那也是一种微妙的感觉。似乎转发越多，“国殇”“勿忘国耻”这样的口号越多，大家越发的陷入一种庸俗。Talk is sheap，转发完就忘了。</strong></p>

<p>但是我知道南京一直做的很好。不管是鸣警报，还是一些其他的事情比如纪念馆，比如相关研究，我知道南京市一直做的很好。而国家姗姗来迟的下场反而让人觉得不舒服。</p>

<h4 id="-7"> </h4>

<p>品葱上有一个问题，如果十二月十三日设立为国家公祭日，那么四九年以后的许多事情是不是也得设一下。</p>

<p>害，那建国以后可以设立的可太多了。</p>

<h4 id="-8"> </h4>

<p>有一档综艺节目叫做“我住在这里的理由”，讲在日中国人和在华日本人的故事，非常有意思。他们公司叫做“和之梦”，也在南京注册运营。</p>

<p>我记得有一次在南京做公交车，公交车上上的放的影片是一群日本小学生，再做一些访谈，走访，寻找南京大屠杀的证据和历史遗存。一群日本小孩子们在日本研究南京大屠杀在南京的公交车上播放，也很有意思了。每每想起来，还是觉得很羡慕他们这些学生，可以自由的去探索一下“课堂之外的东西”，甚至是“对他们来说生僻的东西”，</p>

<h4 id="-9"> </h4>

<p>最后是一则转发，朋友圈里面，十二月十三日中日故事。</p>

<p><img src="/images/2021-nanjing-1.png" width="70%" /></p>

<p><img src="/images/2021-nanjing-2_new.png" width="70%" /></p>

<!-- <div style="position: relative; padding: 5% 20%;">
    <img src="/images/2021-nanjing-1.png" width = "100%" />
</div> 

<div style="position: relative; padding: 5% 45%;">
    <img src="/images/2021-nanjing-1.png" width = "100%" />
</div>  -->

<!-- ![fig1](/images/2021-nanjing-1.png) -->

<!-- ![fig1](/images/2021-nanjing-2.png) -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[一些本科的小故事]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome</title><link href="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome" /><published>2018-07-01T03:01:01+02:00</published><updated>2018-07-01T03:01:01+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/07/01/welcome</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html"><![CDATA[<p>If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost:</p>

<p>You may want to <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/configuration">config the site</a> or <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/writing-posts">writing a post</a> next. Please feel free to <a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/issues">create an issue</a> or <a href="mailto:kitian616@outlook.com">send me an email</a> if you have any questions.</p>

<!--more-->

<hr />

<p>If you like TeXt, don’t forget to give me a star. :star2:</p>

<p><a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/"><img src="https://img.shields.io/github/stars/kitian616/jekyll-TeXt-theme.svg?label=Stars&amp;style=social" alt="Star This Project" /></a></p>

<p>Check comment plugin</p>

<p>http://127.0.0.1:4000/2018/07/01/welcome.html</p>

<!-- Gitalk start -->
<div id="gitalk-container"></div>
<link rel="stylesheet" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.css" />

<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.min.js"></script>

<script>
    var gitalk  = new Gitalk ({
        id: 'text_00000',   // Ensure uniqueness and length less than 50
        clientID: '2aba8542f4352265a005',
        clientSecret: '26ad0b6d8d5387c8159e76fa6feebce063cd2d86',
        repo: 'gitalk-demo',
        owner: 'im-Kitsch',
        admin: ['im-Kitsch'],
        distractionFreeMode: false  // Facebook-like distraction free mode
    })
    gitalk.render('gitalk-container')
</script>

<!-- Gitalk end -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="Example" /><summary type="html"><![CDATA[If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost: You may want to config the site or writing a post next. Please feel free to create an issue or send me an email if you have any questions.]]></summary></entry></feed>