<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-07-03T23:38:20+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">im-Kitsch</title><subtitle>Your Site Description
</subtitle><author><name>Your Name</name></author><entry><title type="html">唐山事件笔记</title><link href="/2022/06/22/Tangshan.html" rel="alternate" type="text/html" title="唐山事件笔记" /><published>2022-06-22T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-22T00:00:00+02:00</updated><id>/2022/06/22/Tangshan</id><content type="html" xml:base="/2022/06/22/Tangshan.html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>
<p>唐山打人事件成了一个普遍讨论的公共议题，围绕着各种角度，女权、批判围观群众、黑恶势力、司法、警察，种种事情，极端的、温和的、理性的，互联网上吵成了一片。</p>

<p>我一直关注的公众号发过一篇文章聊其中的男女议题，我在下面留言说我特别沮丧，<strong>为什么大家都发言这么的“小心翼翼”</strong>，明明我们都看的到那背后那些更幽微的问题，我们都看的到背后社会一整套强势逻辑和强权话语，明明我们看得到整个父权社会之下的种种压迫，<strong>为什么我们只能回归到讨论这些一百年前就已经讨论完了的东西</strong>，如果我们还在讨论这些的话那我们跟一百年前跟五十年前有什么区别？</p>

<p>但其实大家又都知道是哪里来的压力压迫着大家只能可怜巴巴的讨论这么基本的东西————是资本和公权力。”<em>但是这又是不能说的</em>“。我加过一个微信群里面一个女生，她每逢这种事情发生一定会热心科普对女性行为的“去罪化”，比如不能怪女生穿的少，不能怪女生走夜路，每次一定转发那种可怜巴巴的标题，类似于“她们说性侵都是因为女生不检点”、“如果被骚扰是女生的错”之类可怜巴巴的标语来做非罪化的说理。我心里面觉得特别可悲。<strong>大家说理居然要如此的小心翼翼才能发声，一定要等一个完美受害者才能发声</strong>。</p>

<p>这是我的第一反应，一种无比巨大的“沮丧感”：<strong>又是一次旧话语的重复，甚至重复时大家不得不变得更小心，更谨慎。与其说是社会讨论，更感觉像是资本和权力的狂欢。</strong>我们看不到大家变得理性了，或者真的有什么措施做出来了。我丝毫不怀疑，这件事情之后同样的事情还是会再发生一遍，不管是男女议题层面的，还是黑社会势力层面，亦或是其他层面。没有什么东西有所改变，所有东西还是会再来一遍。逮捕一批人，审判一批人，扫黑除恶运动再发动一次，我们像是菜市口看砍头的围观群众一样对着罪犯扔扔臭鸡蛋，然后事情结束，一切照旧。</p>

<p><strong>我有种奇怪的感觉，现在在政治高压下大家小心翼翼的说话，互联网上骂战吵来吵去，这就像是给“主子”表演的蝈蝈，斗的再凶也不过是“摇尾乞怜的蝼蚁”。</strong>我们看不到他哪里冲击了、挑战了那个压迫我们喘不过气来的社会逻辑，反而是他们吵得越欢，那个逻辑就越稳固。</p>

<p>在这个角度上，大家还不如羡慕一下前几年美国的所谓“黑命贵”运动，无他，就是那件事情能爆发出那么大的能量而我们是想都不感敢的，欧金中、雷洋们的死我们是不敢质疑的。我们只知道嘲笑他们“零元购”，但是他们发出了多少声音，他们做了多少社会表达和社会讨论，而我们根本没有资格向社会、向公权力愤怒，我们只能祈求“他们”严拿严办，抓几个坏蛋那几个大贪官然后拍手称快，我们对权力的不满就是祈求一个更大的英明权力惩罚这个小的公权力，在这之中理性的发言是多么的小心翼翼、如临深渊、如履薄冰，这种对比是如此的鲜明和荒谬。按我这两年刚学会的，<strong>性别议题于种族议题和阶级议题一起，是上个世纪最核心最有活力的三个议题</strong>。阶级议题给我们的巨大影响是不言自明的——是整个中国的改天换地。而如今性别议题居然只能在可怜巴巴的说什么“哎呀，姐妹，你走夜路不是你的错”，这如何不让人觉得可悲呢？这如何不让人觉得无奈、无力、疲惫呢？</p>

<p>这两年格外的喜欢怀念过去，因为公权力的限制少，从前的表达会比当下勇敢的多，生猛的多，尽管他也有很多问题，但是他比现在有意义的多得多。我记得出国前在国内看过一部话剧，叫做《阴道独白》，中间的时侯演员带着观众一起大喊“阴道”两个字，全场热情高呼（虽然少数人如我没有好意思喊出口）。那时候偶有耳闻一些社会活动，占领男厕所，带血的新娘，北外女生声势浩大的“阴道独白”活动。虽然这些行为艺术跟我没有一点关系，但是我始终觉得这种生猛、鲜活的活动会带来一个“更新”、“更好”的社会，<strong>那个破烂的社会秩序应该被冲击，应该最后被冲垮。</strong>现在算什么呢？在网上骂两句男人该死，一片叫好，然后对面反骂一句女拳都傻逼，对面又一片叫好。然后关上手机各自该干嘛干嘛。该考试继续考试，该当社畜继续当社畜，该唯唯诺诺继续唯唯诺诺。这算什么呢？这算什么呢？在网络上重拳出击在现实中唯唯诺诺，这算什么呢？还有自以为温和理性的人，转发几篇什么“男人为女权主义做的35件事”，“女人为女权主义做的35件事”，我好同意我在朋友圈里面有人评价的，<strong>这就“像是在网上看到健身视频然后收藏一样，转了=做了，Talking is fucking so cheap”。</strong></p>

<p>这当然不是一个岁月静好的问题，这始终是一个尖锐的问题，男女议题无法只诉诸男女议题来解决，你应该冲击整个社会逻辑，整个社会秩序，社会形态、政府、资本、有的男性有的女性，都将是那个理想主义的敌人。</p>

<h4 id="关于女性安全的议题-">关于“女性安全”的议题  </h4>

<p>唐山打人之后最大的话题是“女性安全”，暂时先不说极端的发言，即使是在“说人话”的人，我感觉站在“共情女性”的立场上面的人，许多人发言也让我不舒服。我看到有人在朋友圈发，有男生在知乎上试图评论和回答，但是看完之后总是觉得怪怪的，同样是男生，我没有感觉到他在理解那些女性们所表达的恐惧，反而像是有点“<strong>谄媚于道德</strong>”。尽管我知道那几位发声的男生不是坏人，不是那种所谓的“打着女权的幌子骗炮”的人，我也知道他们的发言是诚恳和善意的，但是我还是没有感受到他们真的共情了。那种发言因此会觉得有点，怎么说，廉价？正义过头的发言未尝不是一种廉价的媚俗。</p>

<p>还有站在正义高地上面的网民们，他们很容易用“忠诚不绝对就是绝对不忠诚”的标准苛责别人的立场不够“纯粹”，但是一个理性人总是应该对这种狂热和热忱抱有一点警惕。毕竟不是以正义和道德的名义做的事情就一定是道德和正义的。在当下”极化”的男女对立中，在这种没有清晰价值的状态下，在这种说理被无意义的争吵淹没的状态下，我会下意识觉得不应该大剌剌地做大义凛然样子来表态，当然我这种想法很可能很快就被证明是错的。只是我们真的见到过无数大义凛然的假先知，他们根据需要灵活转换底线。我感觉很奇怪，为什么他们正义发言的时候不迷茫的？为什么他们对当下的男女议题叙事逻辑都不迷茫？看起来他们当一个女性主义者好像那么容易，但是我们明明找来找去都看不到那一个清晰的、单一的立场？互联网上的某些网民们他们的发言，你知道他说的都很对，但是就是无聊的不想看，站在一个模糊的逻辑和价值那里说话，他们真的在思考吗？</p>

<p>男生对于女生那种恐惧情绪如何共情呢？我感觉触目所及的大部分还是在装作共情。比起很多人毫无障碍地站在道德高地，我没有他们那么那么强大的社会阅历和共情能力，我还是觉得一个普通的异性，共情，从承认彼此很多东西并不理解、还没有共情开始。我们从试图言说，进而理解、体认彼此看不到的东西开始。</p>

<p>我只能说我在试图共情。<strong>而不断的讨论和言说是有效的，他真的在唤起我们的良心和共情</strong>。在这几年朋友跟我的讨论和言说中，在具体的生活中我能够感知到、体认到那种情绪的存在，从前沉在深处的记忆会又泛到表面来，我所见到过一些关于女生在社会上上的恐惧一点点连缀起来，就业的歧视，父母的歧视，公共场合暴露生殖器，猥亵/强奸，种种东西我都听具体的人讲述过，许多事情不止一个人言说过。B站有一次我听《曾经我也想一了百了》，底下的评论区好多女生讲自己被性侵的经历。我多年前跟我朋友聊起来“万一遇到强奸犯”她平静的说“那就给他带上避孕套”，那种冷冷的回答我一个字也接不上，我觉得痛苦和迷茫。这种“迷茫而不说话”的状态一直是我对男女议题的态度，不管是丰县的事情，货拉拉的事情，或者更早的事情。但是我能说，呼唤、说理、讲述是有用的，而且是非常有意义，它确实能让他人意识到自己不了解的东西的存在。<strong>我们应当去呼唤、应当去体认、应当去相互理解。</strong></p>

<p>在这种状态下有人装作理性、阴阳怪气、装模作样的说这件事情都是黑恶势力什么的呀，暗戳戳的表示没有男女问题。说什么哎呀，真女权应该怎么样，你们都是假女权怎么样。但是你能感觉到那种奇怪的用心，觉得自己很懂，非要作点惊人语，沉浸在一种“大棋”里面好像喝醉了。我总觉得这是一种可怕的冷漠和暴力，把愚昧和冷漠合理化，拒绝思考和共情，我总觉得这是像汉娜阿伦特所谓“平庸之恶”一样重要的一种“恶”，尤其是它在当下的互联网中阐释和探讨更加的重要，我觉得他们始终没有真正的“生活”过。但是我又没有阿伦特那么高明，能抽丝剥茧、条分缕析地把他讲出来。</p>

<h4 id="关于围观群众无动于衷的议题-">关于“围观群众无动于衷”的议题  </h4>

<p>有一个很奇妙的事情是：<strong>并没有很多人在意烧烤店里面无数人无动于衷。尤其是跟男女议题和扫黑议题相比，它的热度要小得多</strong>。如果你问为什么，还有有许多人给见死不救举出许多理由来，比如见义勇为被判故意伤人下半生乞讨度日这一类的例子一举一大堆，比如正当防卫在法庭的采纳率不足百分之十，比如这种冲突法庭一般都是各打五十大板而后和稀泥了事。</p>

<p>我听说早年间在公共汽车上小偷偷东西，旁人看到了也不管，都不想给自己惹事儿。上个世纪充斥着这种各人各扫门前雪的故事。为什么大家会这么纵容这种冷漠？人们为何如此的冷漠、犬儒、市侩？或者说，我们那引用一句不太符合女性主义价值观的一句古话，<strong>为什么“竟无一个是男儿”？</strong>总书记2012年上任的时候也提出过这个问题，面对苏联亡党亡国三十年，总书记也痛心疾首得说诺大的苏联解体时“竟无一个是男儿”，一再说中国一定不能像苏联这样子。然后他老人家励精图治了十年，这问题一点也没有好转，照样还是，“竟无一个是男儿”。</p>

<p>这个问题好像已经不被在意了。早年的时候大家还重新发扬鲁迅的精神来批判国民性，批判极权社会，人们在极权社会，以及鲁迅所见的，面对俄罗斯人在东北屠杀同胞时中国人冷眼旁观的行为，这两者之间，建立联系，比如所谓“其上申韩者，其下必佛老”来阴阳怪气现行政治制度。这一块的理论虽然我们都熟悉，但是他早就没有新的建构。在今天还在这个角度讨论的都是所谓的“古墓派公知”——活在上个世纪的老古董。而这种冷漠、犬儒也随之不再讨论，被人们忘记了。大家好像又对这种冷漠安之若素了。</p>

<p>理论上讲，没有比我们更注重和提倡公共责任了，可是这种理论上的重视和事实上的冷漠如此的大相径庭，跟我们的道德价值是种如此虚伪和分裂。没有几个国家比我们更在意宣传欧阳海拦惊马、赖宁扑山火、雷锋做好事这些故事了。可是它没有作用，<strong>它是如此没有作用。过去它没有起作用，现在它没有起作用，未来也难以相信它会起作用。</strong>现实中我们唱的是周云蓬的中国孩子，</p>

<blockquote>
  <p><strong>不要做克拉玛依的孩子　火烧痛皮肤让亲娘心焦</strong> <br />
<strong>不要做中国人的孩子　爸爸妈妈都是些怯懦的人</strong> <br />
<strong>为证明他们的铁石心肠　死到临头让领导先走</strong></p>
</blockquote>

<p>这个话题是如此的古老，古老到我们可以上溯到近代史开端，上溯到周秦汉唐，自希腊以来的哲学家们，亚里士多德到孟德斯鸠们到如今，他们一直嘲笑波斯那些东方国家里面的国民只是作为奴才活着，他们嘲笑的就是这些东西。如果我们依然这么冷漠，那我们跟鲁迅所愤怒的冷漠的中国人有什么区别呢？如果我们不能爱身边的人，我们如何爱一个国家爱一个社会呢？</p>

<p>但是这个话题今天一点活力也没有。</p>

<h4 id="-厌男厌女的情绪">  “厌男”、“厌女”的情绪</h4>
<p>男拳、女拳的对立无疑是当下男女冲突里面最醒目的东西了。几乎所有涉及男女议题的讨论都有被无意义的口水骂战淹没的趋势，<strong>许多人在网上发着狂言，但是她们/他们其实并不理解自己的狂言</strong>。以前跟朋友聊天大家的态度都是“不理傻逼”而一笔带过。但是不是只有所谓的傻逼才有这些言论，尼采、叔本华们，无数的人，他们是闪耀整个人类历史的人，他们对女性并没有什么好话。<strong>更何况我们能看得到所谓“傻逼们”在社会上真的发出了声音，大家必须要去认知和解释整个社会为何变得如此极端。</strong>十年前的历史记忆是大家都在谈论默克尔、朴槿惠、希拉里、昂山素季、英拉、蔡英文这些女性政治家，讨论“女性力量”。十年后的历史记忆是打“厌女”牌、反女权主义的尹锡悦成功当选总统。</p>

<p>这种种问题好多人都有很多精辟的论述，但是先不论那些论述，对我来说最诛心的恶意是怀疑<strong>这种粗暴的争吵被权力和资本刻意的纵容了，许多人明明有机会去做一些理性的讨论但是他们却被带到了这么一个极端的出口</strong>。据说上个世纪左翼运动浪潮的时候许多左派批评政府刻意的纵容学生造反派们的极端行为，比如怀疑日本警察放纵了极端左翼的行为从而加深民众对左翼人士的不满。这在中国历史叫做“<em>郑伯克段于鄢</em>”，孔夫子做春秋，这是第一句，孔子表达了自己鲜明的立场。但是两千年过去了，还是那样子。</p>

<!-- // 段不守为弟之道，故不言弟而曰段，所谓称庄公为“郑伯”，“讥失教也”，不言“出奔”而曰“克”，责备庄公庄公本意就是想驱赶 -->

<p>还是说回厌恶异性的话题。正常人应该并不难看得出极端者言论的荒诞之处，所谓“杀光男人”“杀光女人”，“都怪男人”“都怪女人”，这种逻辑互相掐来掐去但其实他们都是用的同一套粗暴的逻辑。但是为什么人们会沉浸在这种逻辑中呢？为什么人们会把愤怒加诸全体异性呢？为什么那么多极端的言论还是会得到那么多拥趸？为什么相互之间这种对立和矛盾在互联网上看起来一日甚过一日呢？</p>

<p>我不知道旁人会不会有这种奇怪的感觉，好像有的人打男拳，看他的发言会感觉“他在把自己的无能之愤怒加诸女性”。甚至拙劣的发言完全掩饰不了扭曲的心理动机。你也说不好他到底是在羡慕、嫉妒生出了仇视，还是窈窕淑女、求而不得以至因爱生恨。这种非理性甚至是在传统社会中在各个侧面充分表达了的。你感觉他充斥着整个文化记忆，从远古的英雄史诗一直到当代的网络小说。</p>

<p>戴锦华老师说好莱坞电影里面表达来来去去是在表达一个主题，“<strong>男人他们爱女人，男人他们怕女人</strong>”。我在许知远老师那里看过一个暴论，大意是男人看色情书刊，是源于他们对女人欲望的无法满足。虽然我不知道许知远老师在说什么但是又觉得很有意思。这很像那个男人他们爱/怕女人的意思。男女冲突的一个侧面是无数的厌女情绪，但是另一方面你看歌德写的，“永恒的女性，指引人类上升”。这背后好像还是那种爱/怕逻辑。你看古龙的小说，那些女人，林仙儿、风四娘等等等等这些女性他们都像是“一种女性”，即“古龙这样的直男癌想象中的女性”，一方面她们是反传统叙事的，另一方面她们又是如此的符合几千年一贯的不合理的男女关系，你还是感觉到那种，”男人他们爱女人，男人他们怕女人“。</p>

<p>至于女性一种普遍的厌男，以我肤浅简短的人生阅历我不知道怎么理解女性的这种心理。我感觉越论述越幼稚吧。而且当下价值观的混乱，所有说出来的论述，都将会成为备受批判的观点。我唯一想起来的就是张爱玲那些人的书，她的女性之处在于，<strong>她打碎了五四以来男女平等的神话</strong>。她不停的讲女人离不开男人，不停的阐述女人是如何的爱男人，所谓“如果一个女人得不到异性的爱，那她就得不到同性的尊重”，所谓“男人的食道”“女人的阴道”，这一条线在张爱玲的写作中如此的一以贯之。我以前总觉得我无法理解为什么一个人可以既是女权主义者同时又爱读和认同张爱玲的那些小说，后来觉得可能还是因为我无法理解女性在社会中的生存状态吧。张爱玲和她的后继者们描述的是那种男权社会逻辑中女性被扭曲的世界。</p>

<p>尽管张爱玲一直宅在家里，但是据说她对时局非常敏锐。据说她写那些痴男怨女的时候是在五四中她觉得有种迫切感，在五四那种“男女平等”的话语体系风靡全国的时候，她觉得自己必须要写点什么东西。结果就是她打碎了五四建构的这种男女平等的神话，重新把那个扭曲变态的社会撕开给我们看。文艺复兴以来我们总是对人的理性有一种崇高的幻想，觉得“人”是宇宙的中心，但是后现代不停的结构这些启蒙时代以来的价值。</p>

<p>但是你看她们讲的女人离不开男人的故事，“女人他们爱男人，女人他们离不开男人”，跟“男人他们爱女人，男人他们怕女人”，哈，还挺对仗的。</p>

<p>我不知道别人会不会对这种厌女症、厌男症感兴趣，但是我总是觉得阐释这些人的心理状态是很有意义的。因为社会上许多的问题都能追溯到这里面幽微的心理活动。但是我也不知道怎么解释，心理学有很多奇奇怪怪的阐述，各种奇怪的名词，菲勒兹、某种缺失、某种满足什么的，一大堆不知所云的术语。我总觉得那很不和谐，就像弗洛伊德讲他的理论的时候，那种“<strong>道术将为天下裂”</strong>的感觉。社会上很多东西都将会崩溃。我们未必会上天堂，可能会下地狱。我也不知道怎么精确的描述这种感觉。</p>

<p>还有就是以前看那些奇怪的宣称“这又是境外势力的阴谋”觉得很遥远，但是当下朋友圈里面总是有固定的那么几个人真的在坚信这里面有境外势力的阴谋。尽管很多人宣称国外已经是个极好的过滤器了，但是这几年还是能清晰的看见民族主义在我们这一代留学生中的勃兴，而这种魔怔也真的扩展到了身边的人。居然有人真的相信，比起唐山来深夜吃烤串被打，在美国晚上都不敢出门才是可怕的，居然真的有人相信这件事情之所以聊的火热是因为帝国主义亡我之心不死。我觉得我们应该去尝试解释：有的人你知道他是个正常人，有理性思考的能力，但是为何会沉浸在这种奇怪的阴谋论里面呢？</p>

<h4 id="一些其他的note-">一些其他的note  </h4>
<p>写下这些来，不是想表达什么观点，只是想记录下来自己的迷茫。与其谄媚于道德不如坦然承认自己无知。与其激烈的加入讨论何妨适度地冷眼旁观一下。我记得好多年前跟一个女生聊天的时候说我是女权主义者，那时候虽然也在吵但是没有这么“出圈”。多年之后我觉得应该很多年都不会说自己是什么“女权主义者”“平权主义者”“女性主义者”或者什么的了吧。我现在只觉得我应该敬而远之，一方面是很多事情我尚未经历，无法体认，尚需学习，另一方面也确实是因为整个运动它在分裂、吵架、极化，变得越来越难以理解。</p>

<p>有很多更热点、更激烈的点，或者更具体的点，我既不知道怎么认知，也不是那么想去认知。我总是觉得当下的讨论，波伏娃这些祖师爷们看了会嗤之以鼻，即使是当年，女权主义者祖师爷们对女性也没有给什么好话。更何况今日大家讨论的东西如此幼稚无聊。大家就在简单粗暴的骂女人、骂男人，自以为自己懂。而这个过程中吵得越粗暴这些东西越被纵容，资本或者公权力最喜欢这种破碎、无意义的争吵。反而认真的说理是被警惕和控制的。许多人就陷在在这种狂欢里面。</p>

<ul>
  <li>
    <p>当下的女权主义，或者女性主义，或者说更宽泛一点，性别议题，相关的讨论暴戾、破碎、混乱，而且许多自相矛盾。能够去做一个持男女平等观点者的确不是一个容易的事情。他没有那样一种单一、清晰的价值可以让我们一起去相信。唉，又是马克思说的，“<strong>一切坚固的东西都烟消云散了</strong>”。</p>
  </li>
  <li>
    <p>大家的诉求经常都是想要精准的切割，只在这一块，那一块，这几块求男女平等，别的地方整个社会逻辑还能照常运转。不管是打男拳还是打女拳的人都会有这种想法。但是问题是，我们应该意识到，这个社会的这一套不平等逻辑，是弱者的敌人，是无产阶级的敌人，也是女性主义者必须要面对的敌人，是所有被压迫者的敌人。那种只切割一部分的逻辑有点像是“打断了膝盖但是脚没坏，所以还能继续正常跑步”。大家的男女诉求，像是封建社会里面要求“举案齐眉”一样，所谓夫妻尊重，做好《35件小事》《45件小事》就是男女平等一样。不管多么解放女性，还是“一起在新社会做奴才”，其实还挺荒谬的吧。</p>
  </li>
  <li>
    <p>有人说性别议题是境外势力炒作意图颠覆我们社会主义国家。但是，<strong>问题不是“男女议题怎么可能挑战国家政权？”，而是“男女议题怎么可能不威胁到国家政权的存在？”</strong> 阶级斗争、民族议题、种族议题都是是威胁国家政权的，难道只有男女议题就会岁月静好不挑战国家政权吗？还是那个意思，“这不是一个岁月静好的议题”。男女议题不可能只挑战这一小块，那一小块，而对整个社会体系保持信仰和忠诚。所谓境外势力颠覆国家这种脏水，泼起来一点意义也没有。因为不义的一方始终是公权力。</p>
  </li>
  <li>
    <p>有趣的是，<em>男女平等</em>成为一个几乎所有人都承认的话题，尽管看起来他们在争吵中推导出的结论无限背离于男女平等这个主题。而不在意男女平等但是“打拳”的人并不多。我认识不支持男女平等的人大部分反而并不在意有没有男女问题需不需要改变，也并不去参与争论和，只是专注于享受当下性别结构下的自己所获得的好处。但是“男拳”或者“女拳”们不管结论多么匪夷所思，他们基本都承认性别结构存在问题并且需要改变。“男拳”者们争论所谓真女权、假女权，他们反对男女平等的时候觉得自己其实是平等的维护者。</p>
  </li>
  <li>
    <p>模模糊糊地，大家还是对男性气质有种迷思。俄乌战争刚爆发的时候，齐泽克说这是一种“<strong>强奸”</strong>，一种强者对弱者，“阳性”者对“阴性”者的强奸（而且齐泽克所谓的对俄罗斯必须“阉割”和极端“女拳”者对男性的“割以永治”居然重合了）。中国做了帝国主义的行为的时候我们有的人也会拍手叫好，会快意于“祖国这么流氓我就放心了”的叙事逻辑，我们国家或是哪一个我们国家的好朋友<strong>欺负小国像是欺负一个弱女子一样轻而易举的时候并不妨碍自诩为女性主义者的人拍手称快</strong>。一个女性主义者居然能够毫无顾忌的支持这种“强奸”逻辑，这也是让人迷惑的地方。而官方叙事，官方叙事是最混乱和分裂的，官方能同时既提倡男性气质的糟粕又提倡男女平等。你感觉官方的意思就是“既要。。。又要。。。”，既要剔除掉男性主义中的糟粕，又要维持男权社会的其他东西不懂。</p>
  </li>
  <li>
    <p>资本主义可以不反女权甚至炒作和支持，一个自诩为女权主义者的人也可以反平权、反女权，它可以是支持阶级压迫的，它甚至是可以淡定嘲讽“黑命贵”的种族主义者，是“一切责任全在美方”的民族主义者，可以是和公权力跟资本站在一起的，可以是站在压迫者这一边的，它甚至是可以支持“阿中哥哥”的，而且许多人居然真的在这种诡异的逻辑下做忠实的拥趸，这真是魔幻。</p>
  </li>
  <li>
    <p>而且女性主义很奇怪它就这么顺利地融入了消费主义社会。最近《梦华录》也是因为它的女性主义主题吵翻了天，男女主都守贞的“双洁”有没有意义，到底故事里面女性有没有独立，是不是靠的权力或者男人。。。乱七八糟的吵翻了天。从前是社会中女性作为欲望符号，女性生产，男性消费。但是当下发生的变化是男女共同消费那个作为女性符号的女性，以及，女性也要求男性生产欲望符号并且供女性消费。“<strong>整个阶级、种族、性别的歧视结构其实还是没有变</strong>”。</p>
  </li>
</ul>

<p>我总觉得这很奇怪，仿佛我们的未来不是一个更加平等和美好的社会，<strong>而是一个更加物欲横流的索多玛</strong>，一个荒诞的未来取代荒诞的现在。</p>

<h4 id="-1"> </h4>
<p>孟京辉在《一个无政府主义者的意外死亡》里面有一段经典段落，</p>
<blockquote>
  <p>在警察穿着漂亮制服的米兰， <br />
 在工业化的现代的米兰， <br />
 达里奥•福美丽的妻子被人挟持， <br />
 达里奥•福美丽的妻子被人强奸…… <br />
 小丑甲：在米兰的大街要不要带刀？ <br />
 在阳光灿烂天空湛蓝的米兰要不要带刀？ <br />
 在二十世纪七十年代的米兰要不要带刀？ <br />
 在这世界上的善良的人们，卑鄙的人们，恭顺的人们，软弱的人们，<br />
 在米兰的大街上别忘了带上防身的刀。</p>
</blockquote>

<p>同样的问题要问两次————不止两次。想来想去，也就是这么个问题，没想到这样子的事情它又几百次几千次几万次的在地球上发生着，在唐山的大街要不要带刀？在现代化、工业化的的21世纪，在世界第二大国的中国，在男女议题已经讨论了这么多年的年代，在周围都是青壮年的烧烤摊，居然还要，居然还要带防身的刀吗？嚯，我们居然要问出这么匪夷所思的问题。</p>

<!-- 使用gitalk来当做文章的评论部分
<div id="gitalk-container"></div>
  <link rel="stylesheet" href="https://unpkg.com/gitalk/dist/gitalk.css">
  <script src="https://unpkg.com/gitalk/dist/gitalk.min.js"></script>
  <script src="/js/md5.min.js"></script>
<script>
    var gitalk = new Gitalk({
    clientID: '7eb4b804bb74712d9e5b',
    clientSecret: 'e13b9eb8e0ae3294ebc07cc6f03423605b8276ef',
    repo: 'im-Kitsch.github.io',
    owner: 'im-Kitsch',
    admin: ['im-Kitsch'],
    id:  7eb4b804bb74712d9e5b,      // Ensure uniqueness and length less than 50
    distractionFreeMode: true  // Facebook-like distraction free mode
  })

  gitalk.render('gitalk-container')
</script> -->

<link rel="stylesheet" href="https://unpkg.com/gitalk/dist/gitalk.css" />

<script src="https://unpkg.com/gitalk@latest/dist/gitalk.min.js"></script>

<!-- <div id="gitalk-container"></div>     
<script type="text/javascript">
    var gitalk = new Gitalk({
    // gitalk的主要参数
      clientID: ``,   //上面获取到的值
      clientSecret: `7318911d69cddc8932c4b200a4e7c881a9XXX`,//上面获取到的值
      repo: `im-Kitsch.github.io`,  //您刚才建立仓库的名字
      owner: 'im-Kitsch',   //你的GitHub用户名字
      admin: ['im-Kitsch'],  //你的GitHub用户的名字
      id: 'comment_2022_0622_tangshan', //id不能重复，如果重复就会把其他页面的评论引进来
        });
      gitalk.render('gitalk-container');
</script> -->

<script src="https://utteranc.es/client.js" repo="im-Kitsch/im-Kitsch.github.io" issue-term="title" theme="github-light" crossorigin="anonymous" async="">
</script>

<!-- Reference 
https://www.freesion.com/article/5249323141/ -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="笔记" /><category term="社会事件" /><summary type="html"><![CDATA[一些关于唐山讨论的笔记。]]></summary></entry><entry><title type="html">电影，火口的二人</title><link href="/2022/06/21/Huokou.html" rel="alternate" type="text/html" title="电影，火口的二人" /><published>2022-06-21T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-21T00:00:00+02:00</updated><id>/2022/06/21/Huokou</id><content type="html" xml:base="/2022/06/21/Huokou.html"><![CDATA[<p>之前跟朋友聊天有点好奇，为什么文艺片儿不拍男女了，而是聚焦在同性这些主题。比如色戒什么的，沉寂了，</p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="笔记" /><summary type="html"><![CDATA[电影，火口的二人。]]></summary></entry><entry><title type="html">男女议题笔记</title><link href="/2022/06/20/NvQuan.html" rel="alternate" type="text/html" title="男女议题笔记" /><published>2022-06-20T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-20T00:00:00+02:00</updated><id>/2022/06/20/NvQuan</id><content type="html" xml:base="/2022/06/20/NvQuan.html"><![CDATA[<!-- <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&bvid=BV1iL411H7NB&cid=374103532&page=1" frameborder="no" scrolling="no" width="95%" height="600"> </iframe> -->

<!-- <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&bvid=BV1iL411H7NB&cid=374103532&page=1" frameborder="no" scrolling="no" width="95%" > </iframe> -->

<!-- Reference https://www.bilibili.com/read/cv6775208/  -->

<p>唐山打人的事情发生之后，网络上又就男女议题一次吵翻了天。在网上看大家或者正经或者极端的的讨论，跟朋友聊或者理性或者偏执的观点，本来觉得也可以凑个热闹说点什么，种种迷茫，种种建构。</p>

<p>后来在B站上面刷到了两个老视频，关于性别议题的讨论。感觉虽然并没有跟唐山的事情有什么直接的联系，但是其中所论述的事情，基本都能迁移到唐山事件之后互联网大讨论上，性别对立，社会认同，积极叙述，种种种种。而自己想说的，能说的，都没有前人说的好。顿时又觉得自己“还是得多读书”。所以先做了这一篇笔记。</p>

<hr />

<blockquote>
  <p><strong>资本主义尤其是当下的资本主义，它甚至不维护男权</strong>，只要能够创造利润，只要能提供更高的利润，他就会去拥抱、会去青睐、会去扶助。
阶级、性别、种族的歧视偏见，丝毫没有改变，所以在这个排斥过程当中，女性，仍然是那个弱势，首先被排斥的段落。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>在今天做一个女性主义者也不容易，因为没有一个清晰的、单一的立场可以让们去全部地认同。</p>

  <p>我们仍然要警惕这样的一个以进步之名而快速演进的社会倒退的发生。在这个过程当中，作为一个男性或者女性，和作为一个拒绝加盟强势的一个个人，都必须警惕这样的一个历史过程的发生.</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>当下的性别话题之中，许多是中国社会另外一些领域中发生的问题的曲折呈现。<strong>其他问题陷于失语状态，性别问题就成了唯一的出口。</strong></p>

  <p>另一方面，性别战争中所可能覆盖的性别议题集中在中产阶层所遭遇的问题之上，而且很明显地限定在这个阶层的思考路径之上。这样的一个限定所引发的话题，又一次地转移成某一些社会愤怒或者绝望或者无助的情绪的镖靶。</p>

  <p>我们一边有真实的性别战争，另一边这个性别战争其实是一个“化妆舞会”，很多的社会问题经由这样的一个化妆的渠道、化妆的表演而得以宣泄。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>具体在中国，我们的文化反省中有一件事情是，我们对西方的PC逻辑（政治正确）和白左的警惕和反击。至少在网络中，它变成了一种偏见和歧视的自我合理化。<strong>它使得在中国网络上一些令人发指的种族偏见、阶级歧视、性别歧视可以大当其道，你如果反对他你就是白左，你就是理中客，你就是伪善。</strong></p>

  <p>在网络文化上只有真小人和伪君子，而伪君子比真小人更恶劣。在这个图谱当中从来没有君子的位置，我们不相信有君子的存在.</p>

  <p>于是同样的，在网络上比如说性别的表达当中，也就会有一种那个强烈的，“我就是真小人，我怎么着了”，<strong>“我就赤裸裸地把男人说成是一个劣等种族怎么样了”，“我就是赤裸裸的说女人不行怎么样了”，</strong>“我就是这个要考虑我自己的利益结构又怎么样了”。</p>

  <p>这个是中国特有的另外一个变化的发生，我们警惕、批判西方的逻辑，不是给我们一个“寻找到自己”的资源，启动起批判的、警醒的自我修订，一个让我们变得更加心胸开阔，能够认知他人，能够超过我们身体的局限和疆界，去与他人连接，去与他人相互地，“我的解放建立在你的解放”前提之下的这样的一种努力，而是变成了另一种。</p>

  <p>在两性话题中，一边是合法化的，另外一边它其实也在倒退的状态之中，就在表现为一种所谓两性战争。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>正因为女性是人类的一半，女性之间的千差万别被性别话题所遮蔽。种种不同的女性相互之间也很难建立认同和共鸣。</p>

  <p>具体到一次次引发热浪的那个讨论，被剥夺了母亲的称谓，被称作代孕体的女性，和那个希望不经孕育就享有自己基因的后代的这些购买代孕服务的女性，她们还在什么意义上可以分享一个身体的、生命的、性别的经验？</p>

  <p>一边是全球化的连接使得我们的生活越来越像，服装越来越像，文化越来越像。<strong>但是另一边，越来越深的分割、撕裂。</strong></p>

  <p>这有的时候可能比两性战争跟深刻。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>一方面当下的技术进步之中发达国家对男性和女性的待遇似乎更平等了，性别区隔在发达国家的生产过程中不再重要。</p>

  <p>但是另外一边你会看到这场新所谓新技术革命造成了一个最大的问题就是——我们开始在整体地改变劳动力结构的情况下，<strong>整体地制造弃民</strong>，一部分人成为绝对的剩余劳动力。<strong>于是逐级向下的排斥结构仍然延续着两性，延续了所有的歧视和偏见，阶级、性别、种族的其实偏见丝毫没有改变。</strong></p>

  <p>所以在这个排斥过程当中，女性仍然是那个弱势，是首先被排斥的段落。</p>
</blockquote>

<hr />
<blockquote>
  <p>女权问题在中国和世界都如此突出，这种凸显本身是一个问题。</p>

  <p>不是说为什么“<em>女性问题成了问题</em>”是问题，而是在于，20世纪遗留给我们的最重要的三个主轴，<strong>阶级、性别、种族，硕果仅存的只剩下性别</strong>，而细究其原因将会非常有趣，它会成为一个认知我们的现实、我们的困境、我们与20世纪历史关系的一个非常好的切口。</p>
</blockquote>

<hr />

<div style="position: relative; padding: 30% 45%;">

<iframe style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=461751216&amp;bvid=BV1iL411H7NB&amp;cid=374103532&amp;page=1&amp;as_wide=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0" frameborder="no" scrolling="no">

</iframe>
</div>

<hr />

<div style="position: relative; padding: 30% 45%;">

<iframe style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; left: 0; top: 0;" src="//player.bilibili.com/player.html?aid=759412207&amp;bvid=BV1a64y167Hm&amp;cid=377836278&amp;page=1&amp;as_wide=1&amp;high_quality=1&amp;danmaku=0" frameborder="no" scrolling="no">

</iframe>
</div>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="笔记" /><summary type="html"><![CDATA[一些关于性别议题的笔记。]]></summary></entry><entry><title type="html">笑吧，皮奥莱维奇</title><link href="/2022/06/10/laugh.html" rel="alternate" type="text/html" title="笑吧，皮奥莱维奇" /><published>2022-06-10T03:01:01+02:00</published><updated>2022-06-10T03:01:01+02:00</updated><id>/2022/06/10/laugh</id><content type="html" xml:base="/2022/06/10/laugh.html"><![CDATA[<p>(1)</p>

<p>今天是618大促。特地去了李佳琦的直播间，果然跟传言的一样这两天一直没有直播。</p>

<blockquote>
  <p>  “但是这又是不能说的”。</p>
</blockquote>

<p>在国内的平台不能说因为会被删，但是github就无所谓了。其实也没有什么，只是六四前夕直播的时候他不小心拿了一个坦克蛋糕，然后大家集体兴奋了起来。然后直播中止，然后渐渐的突然销声匿迹。据说李佳琦们为了政治正确，每天战战兢兢如履薄冰，不知道是不是有奇怪的竞争对手想搞她，但是这么重要的雷都能踩，也不知道到底是国内的封禁效果太好了还是说团队里面人太没有文化了。</p>

<p>​我跟朋友聊起来我朋友说这有点像爱奇艺去年《一年一度戏剧大赛》里面的喜剧，《笑吧，皮奥莱维奇》，这个故事讲的是纳粹穷凶极恶的统治之下，竟然颁布了一条奇怪的法令，“禁止搞笑”。一开始的时候讲了好几个烂笑话，谐音梗什么的，因为不好笑而免受处罚。</p>

<p>我觉得这是个挺好的比喻的。就，大家都在努力装作无视笑的存在，大家在遗忘和装作不知道，但是吊诡的是，你必须要知道他是什么才能小心翼翼的避免踩雷。大家装模作样，避免搞笑，但是大家都要充分的知道什么是搞笑，什么是好笑的才能避免搞笑。你去微博、小红书这些社交平台上，筛选剩下的风景，只有心照不需的说着哑谜，和莫名其妙的询问“为什么”，其他的都不见了。这种荒诞的表演年年都有，实在是中国一道靓丽的风景线。</p>

<p>维园集会今年也取消了，国内也是一直加大审查力度。从某个角度上说，这种严防死守下万马齐喑式的沉默，也是讽刺的通过另一种方式达成了悼念。这种荒诞的景象虽然不是中国首创，但确实是中国特色了。</p>

<p>（2）</p>

<p>矫情的套用那句“奥斯维辛之后，写诗是残忍的”。如果有人既能看着大家装模作样的禁止搞笑而欢乐，又在现实生活中这样装模作样装作不知道来避免踩雷，这当然是讽刺和可悲的。</p>

<p>甚至这样子的可悲和荒诞是不自知的。</p>

<p>（3）</p>

<p>有一个小例子是美国上个世纪的好莱坞，审查制度荒诞不经又无孔不入，不能展现女性的身体，不能有血，不能有酒精，暴力，不能有跨性别的恋爱，甚至是可以虚无缥缈的标准，比如不能是审查者认为是伤风败俗有伤风化的。比如倘若主角是盗贼等，则一定要有正义结局，或者自首，或者被捕等。言论自由当然也是非常受限的，比如卓别林早年辛辣的讽刺纳粹就一度遭到了美当局的无情打压。</p>

<p>尽管审查如此荒谬，但是好莱坞还可以悍然宣称“从来没有审查制度”。</p>

<p>在纳粹、军国主义或者某些不好的地方，在那种情景里，在审查之下讲故事，这是个微妙的故事，更荒诞滑稽的可以参见《喜剧的忧伤》或者他的原作《笑之大学》。</p>

<p>而历史底下一直没有新鲜事，同样的故事还在不停的发生，比如越南，比如伊朗，比如当下的中国。许知远在十三邀最近请了PaPi酱，她提了一嘴表达的禁区，可能16年17年可以说的，现在都是不能说的了。在国内的互联网上大家都在提，但是大家只能“提一嘴”，却没有机会展开讨论。</p>

<p>（4）</p>

<p>戴锦华老师在上课的时候提过说，过去几十年的冷战叙事中，资本主义最大的icon要属“自由”，而左翼、社会主义国家最区别于资本主义的是他们更强调“平等”。戴老师讲这既不合理又反常于历史，因为自法国大革命至今，”自由“向来是左翼者的强烈诉求。但是冷战的几十年奇怪的就是资本主义居然接受了这面旗帜。</p>

<p>但是我感觉倘若追溯到百年的历史，不妨我们再来回顾那个经典的问题，</p>

<blockquote>
  <p>   为何革命总是吞噬自己的儿女？</p>
</blockquote>

<p>为何革命之后自由反而变少了，革命前大家都在诉求自由，但是一个一个社会国家建立之后，为何自由被放弃，被批判，被束之高阁。为何言论自由被前所未有的放弃呢？为何新政权会背叛自由呢？</p>

<p>（5）</p>

<p>最近学会了一句话，叫做<strong><em>“讲好中国故事，不一定非要讲中国故事”</em></strong>。这句话很有意思。左翼爱好者讲上个世纪的左翼运动、红色风暴，讲阿连德，讲纳赛尔，通过彼国社会主义政权的伟大和正义来重新加强我们对中国，对社会主义中国的爱国热情，重新塑造我们的理论自信，道路自信和制度自信。</p>

<p>另外一方面，尽管不能直接说国家的坏话，但是批评中国未必需要直接讲中国故事。在这里，苏联笑话又一次证明了它依然没有失去生命力。一个苏联人落水了，喊救命但是路过的警察都不理她，于是她大喊打倒斯大林，警察听到马上就把她捞出来送警局审讯。前两天唐山被打女生那事，根据网上的公开信息，凌晨两点多打人的时候接到报警，六点左右警方赶到并控制现场。类似的，那女生当时如果不喊救命喊自己是新冠阳了，警方会不会更快出警控制现场呢？</p>

<p>阴阳怪气固然没有意义。但是现在如果不讲黑话，在网上根本没有办法说话。你不知道哪个词就敏感，反对西藏独立也会因为西藏独立被删帖，但是你却可以阴阳怪气来讽刺，因为机器看不出来。在表达受限的时候，讲我们的故事，也可以通过讲苏联笑话，可以讲好莱坞制度来表达观点。阴阳怪气，或者说，在我们的语境下更应该叫做“春秋笔法”，这是孔子以来的伟大传统，通过几个字来表达褒贬，这是人的高贵、勇敢和有尊严之处。嘲笑是可悲的，可是也是勇敢高贵的。</p>

<p>笑啊，笑啊，阴阳怪气啊，阴阳怪气啊。</p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[讲中国故事，也未必要讲中国]]></summary></entry><entry><title type="html">岁月不居，时节如流</title><link href="/2022/05/30/birthday.html" rel="alternate" type="text/html" title="岁月不居，时节如流" /><published>2022-05-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><id>/2022/05/30/birthday</id><content type="html" xml:base="/2022/05/30/birthday.html"><![CDATA[<!--more-->

<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>

<!-- 我喜欢过生日写点什么，但是每年随手列一些点，也从来不连缀起来，今年拖了这么久，终于写了。翻了翻以前的，发现好多东西已经时过境迁，没有什么写下来的必要了。要是说今年有什么新活儿的话，可能是在对时间的感受不一样吧。 -->

<p>最近过了生日，我总觉得生日对我来说有种奇怪的意义，他不是某种幸福的仪式感，而是一种对生活一种奇怪的感悟，精神会突然变得敏感，感情会变的丰沛，对周围的事物有更多的感慨。但是讲出来都是不足为外人道的事情。今年生日有什么特别值得一提的东西的话，应该是对时间的感受不一样了吧。</p>

<p>最近开始重新写东西了，我总是喜欢在电脑上面列一些草稿，但是很少真的写完它。很多时候过一个星期回头看自己写的东西就会觉得“无甚高论”，没什么读的价值，但是还是得写啊。某种程度上，写作也像是跑步、健身一样，像是一种对生活的对抗，它的价值不在于写好，而是在于自己还在写吧。虽然是一种无谓的行为，但是总是要做点什么徒劳的事情，必须得做点什么。</p>

<h4 id="-1"> </h4>

<p>上个月自己一个人去唱了一会儿KTV。我记得这个是“孤独排行榜”榜上有名的行为。小包厢没有了，我一个人唱容纳十九人的大包厢。诺大的包厢空空荡荡，只有自己里面走来走去。听起来好像是很孤独一样，但是唱歌的时候一点也没有感觉到，反而觉得很high，因为可以随便吼，破音了，跑调了，瞎唱都不会觉得丢人。直到唱完之后，我终于感觉自己今年有过生日的感觉，因为真的很开心。</p>

<p>之前在日本有次不想回家，就自己一个人沿着那边一条巷子一直喝酒，日本的小巷子真好看，古旧又很干净。每家酒馆风格也都不一样。一连喝了七八家店，一直到钱包承担不住才作罢。以前以前总觉得一个人做这样子的事情会很丧，但是好像真的做的时候也还好，反而有种别样的感觉。</p>

<p>这种“一个人做事情”的感觉怎么类比呢？像是宋江浔阳楼题反诗那一段，我很喜欢，宋押司一个人点好几个人的菜，那个场景，酒酣耳热，豪情万丈，豪气干云，拔剑起舞，闭上眼睛，高朋满座胜友如云，睁开眼，四顾茫然，空空荡荡。那种感觉，很奇妙，也丧，但是也很爽，很奇妙。</p>

<p>怎么说呢？就，害，算了，不足为外人道也。</p>

<h4 id="-2"> </h4>

<p>最近学校来了一位图灵奖得主来演讲，做高性能计算（High Performance Computing），我临时起意去现场听了一下。才知道老爷子做的原来是BLAS，MPI这些工作——现在我们做机器学习、神经网络这些东西无比依赖的底层技术。虽然他讲的不是很学术的东西，大部分时间在慢慢捋几十年的发展历程。但是看着他那可爱的秃头，走神儿的时候突然就有一种“峥嵘“感。</p>

<p>这些年总是感慨时代的变迁，即使是机器学习这些东西的进步，也始终伴随着争议和恐惧。大家不停谈论的是信息的泄露，大公司对用户无孔不入的监视，早年间那种对“互联网技术使世界变得更美好和平等”的信心消失不见。技术并没有解放人，反而在淘汰和剥削人，无数的人成为新技术下的“弃民”。大洋彼岸绝望的工人占领华尔街，此岸则是三和大神，996福报论，《我咽下一枚铁做的月亮》。</p>

<p>前两天日本赤军领袖重信房子出狱了，你看她的履历，她确实是个符号，在日本宣传共产主义，后来又去中东战斗。那个年代确实是像伟人说的，“四海翻腾云水怒，五洲震荡风雷激”。然后很快，大家被理想背叛，大家理想破灭，尼克松访华，有的变修正主义，有的变帝国主义，有的干脆解体了，大家突然就销声匿迹。据说“曾经养活了半个香港乐坛”的中岛美雪也是此君的好友，中岛美雪甚至还唱过许多关于左翼运动的歌曲，比如写给她的《Rolling Age》，“<strong>黑白相片里/是火热的街头示威风景/那整齐的步伐/现在只成一堆幻影</strong>”。等到现在，“怀旧空吟闻笛赋，到乡翻似烂柯人”。她跟吉田拓郎的演唱会，那种温柔的怀念。“可是却偏想听永不破灭的谎言，今天仍一如既往醉在这个城市”。你看，不是每个时代都会被记住，上个世纪人们改天换地的理想，现在消失在风中。</p>

<p>唯有在这种对比中，才会感觉到老爷子做演讲时候的感动和开心，只有技术依然是始终进步和鼓舞人心的，不管时局怎么变，人们遗忘理想者或者社会保守倒退，硅谷那些改变世界的创业故事依然还是那个永远美好的“美国梦”，它不停的激励着天真的人们。</p>

<p>知乎有一篇雄文讲机器人工程师的学习路径，我很喜欢那个结尾，</p>
<blockquote>
  <p>“我从2008年展开自己的机器人生涯。那一年波士顿动力刚刚发布他们的大狗机器人，Python还是很小众的语言，Ubuntu 8.04还很不稳定，Chrome还没有多少人知道。在之后的几年中我目击了深度神经网络的复兴，看到波士顿动力的机器人日渐强大，经历了ROS的起源和繁荣，帮助了大疆的崛起，深深为这个产业的未来感到激动。”</p>
</blockquote>

<p>这种调调始终像了不起的盖茨比那结尾，<strong>我们信仰那盏绿灯，即使今天达不到，不过没关系，明天我们会跑的更快，手臂伸的更长……一个崭新的黎明……</strong></p>

<p>尽管看起来如此美好，但是我总觉得工程师有种可悲和幸福的事情，工程师比许多工作都更为依附于资本与权力，风暴来临的时候，工程师的结局是什么呢，是被保守势力绞杀的布鲁诺，是被革命者绞杀的拉瓦锡，或者是给纳粹制造V2火箭的冯布劳恩。陈寅恪所谓的“吾侪今日皆苟活”，风暴来临的时候，做什么职业，操什么思想————没有什么不一样的。</p>

<p>高谈阔论总是便宜而安全的，毕竟吹牛逼总是比剖析自己要轻松得多，后者需要的勇气是远超想象的。其实我很需要剖析自己，但是我总是不太敢解剖自己，这实在一件可怕的事情。尤其是写下来这样子的事情。</p>

<h4 id="-3"> </h4>

<p>我发现我始终是喜欢某种“犬儒”的调调。我不喜欢做一个成功的人，尤其是那种为人称道的所谓“成熟的”、“成功的”人。我喜欢司马迁所谓那种“唯倜傥非常之人称焉”。在一种滑稽和崇高融合中生活。</p>

<p>某种不可名状的虚无感、无常感始终笼罩着我。可能还是自己不够勇敢吧。犬儒、虚无、诙谐，嘲讽，这些东西像是一层皮，可以把人的心思藏起来。所以我很喜欢各种毫无逻辑的破梗，说一些毫无逻辑的奇怪话。那感觉，“接輿髡首兮，桑戶裸行”。这种庸俗的行为艺术至少给我一点浅浅的安全感吧。</p>

<h4 id="-4"> </h4>

<p>过去这几年最大的事情无疑是新冠，几乎所有人的生活都被他波及了。但是说实话，我也并不讨厌那些封闭的生活，不管是在日本的时候抑或是在德国的时候。深居简出，隔绝社交反而有种安全感，不必去跟别人打交道，至少可以短暂的逃避生活，这种短暂的几年逃避更像是一种慰藉和解脱。尽管解封的时候我也开心，但是我这糟糕的心境还是更偏爱这种与世隔绝的生活。害，这几年的状态，委实是糟糕透顶了。</p>

<p>我记得新冠疫情刚开始那一年，新年献词里面习近平主席引用了“<strong><em>岁月不居，时节如流</em></strong>”，回看这两年，脑子里面先想到的还是这句话。我真是很喜欢这句话，唉，岁月不居，时节如流，海内知识，零落殆尽。</p>

<p>时间是个奇妙的东西，他不会变快，也不会变慢，它只是一秒一秒的在往前走。25岁的时候记录自己的生日，心中无比恐慌，那时候总觉得25岁是个重要的节点，它应该标志着某种变化，某种蜕变，面对一片狼藉的生活，心中惶恐不已。但是事实是我所期待的那种变化始终没有发生，即使是过了几年之后也没有发生。内心世界那个时间最重要，几年前跟朋友一起去听李志老师的演唱会，那时候跟朋友发生的种种前尘旧事，仿佛还是在昨天。相比之下，外部的时间，我们见证的那些时代变迁，那些改变世界的大事件，大新闻，新冠也好，乌克兰战争也好，全球右转，人工智能的浪潮，唉，他们其实都不重要。</p>

<p>几年前我听李志老师的《来了》感慨不已，那种恐慌和无能为力，还是不愿意想起来那种进退失据、不知所措，那种苟且，那种痛苦，那种痛不欲生，唉，不足为外人道也：</p>

<blockquote>
  <p>“命运来了，它带着天平给每个人算命</p>

  <p>我看着它，笑了，睡着了</p>

  <p>我曾经那么无知的疯狂鄙视它， 诅咒它</p>

  <p>如今我跪倒著渴求个机会”</p>
</blockquote>

<h4 id="-5"> </h4>

<p>我记得以前看到朋友写的，我们年轻的时候或许有哪些改变世界的梦想，鲜衣怒马少年郎，但是我们总是需要归于平静，需要学会与生活和解；我看过朋友写的一个比喻，记不清了，大意是“不要再追逐星星了”，“不要再仰望星空了”，“那离我们太遥远了，好好爱身边的人吧”。那时候我感慨不已，我总觉得还是再晚一点与生活和解。</p>

<p>最近想起来我大一写的东西，那个问题叫做“<strong><em>何为祖师西来意</em></strong>”。那时候读“鸢飞戾天，鱼跃于渊；岂弟君子，遐不作人”，“镰锷非关上帝才，百年淬砺电光开”，那时候读的心潮澎湃。回头一看这么多年过去了，原来我也早就某种程度上认输了，只是我没有注意到，这是可笑和可悲的吧。</p>

<p>男生的主题好像还挺固定的，翻来覆去车轱辘话就那个几个内容：曾因酒醉鞭名马，生怕情多累美人。须知少时凌云志，曾许人间第一流。贾生年少虚垂泪，王粲春来更远游。</p>

<h4 id="-6"> </h4>

<p>我蛮喜欢李商隐的风格的，那种不知所云的风格。最近看几年前的东西，经常是遮遮掩掩顾左右而言他的无聊东西。当你有强烈的表达欲望，但是又一个字也不敢说，说一些奇奇怪怪的话，“金蟾啮锁烧香入，玉虎牵丝汲井回。”这话有意义吗？没有意义吗？害，自己心里面清楚呗。</p>

<p>我有一个毛病是说话说的不清楚，讲述事情的时候经常不知所云，我不知道是不是我那种偏好让我有了这个毛病，即使现在我也没有办法改正过来。还是因为自己不愿意直面一些事情吧，而且实在是太习惯这样了。</p>

<h4 id="-7"> </h4>

<p>我很喜欢一个片段，之前的时候考试最后一天我发了一条朋友圈叫做“<strong>我拿青春赌明天，明天还是一个样</strong>”，我还发给朋友跟她说我觉得这句话特别励志，这句话送她祝她明天考试顺利，害，我还是喜欢这个调调。</p>

<p>坦率的说，这几年好像能失败的事情我都失败了，不能失败的我也失败了。最近在把简历上面自己做过的事情一点点的删掉，感觉那不是我做过的事情。我能感觉到自己的一些细微的变化，不想见人，不愿意联系旧时的朋友，不想谈论当下和未来，只想做轻松的高谈阔论，关于时代，关于爱情，关于许多宏大的命题，高谈阔论的时候我当然知道我其实一无所知，谈论与自己无关的事情毕竟轻松。</p>

<p>不能自己一个人待着，独处让我恐慌，但是也无法跟别人在一起待着，人前也会恐慌想逃离。无法掌控时间和生活，自制力越来越差，注意力越来越不集中，每隔三五分钟就控制不住的看手机，不敢计划出远门的旅行因为太忙，可是项目的meeting又经常缺席因为什么也没有做，因为生活太颓废浪费了绝大多数的时间，每天只能工作非常非常短的时间。</p>

<blockquote>
  <p>    <strong>“年与时驰，意与日去，遂成枯落”</strong></p>
</blockquote>

<p>最近看待自己的时候，感觉变得比从前稍微坦诚了。关于学习，关于生活，关于感情和男女关系，关于人性和理想。那种自私，那种自卑和怯懦，那种赤诚和热情，那种虚伪，那种隐忍纠结，那种痛苦，那种不甘平庸，那种渺小和无力，之所以自负自大，之所以畏葸不前，之所以愚不可及，之所以浑浑噩噩。这些东西大家都可以发许多长长的感慨，多年前看到“<strong>我爱这这赤诚啊，甚至怯懦，甚至隐忍纠结</strong>”觉得感动不已，现在还是觉得感动。唉，只是都并不独特，不值一提，不足为外人道而已。</p>

<p>唉，赤诚，怯懦，甚至隐忍纠结，诶，叹叹。</p>

<h4 id="-8"> </h4>

<p>但是我知道即使是我状态最差的时候，也是比许多人的状态好的。我还是相信自己，不会永远失败，即使还要失败很久，我还是相信自己会从泥潭里面走出来，会平静下来。几年前我想过，出国是不是应该是一件后悔的事情。或许甚至或者也未必不是一件有值得的事情。但是我不想去思考这些问题了，他已经没有意义了，事情已经过去太久远了——其实也挺可悲的。</p>

<p>在最后的死亡之前，跟自己的某种搏斗或者拮抗，永远不会停下来，直到死亡来结束这一切无聊的生活。不管怎么样，现在还活着，还活着。</p>

<p>最近给朋友祝福，说“<strong><em>别怕，别怕做一个幸福的人</em></strong>”。我给两个好朋友说过。我真的很喜欢这话，这出自《我可怜的马拉特》。“我们必须当仁不让地，为自己负责的，去实现自己的幸福”。有一些人会有这种状态，不幸的生活会害怕，但是幸福的生活也会害怕，旧的生活会害怕，新的生活也会害怕。我衷心的希望我朋友会勇敢，我也希望我自己能勇敢，再坚持坚持。“<strong>我们应当相信即使不能实现的事</strong>”。</p>

<p>尽管有好多感慨想发，有很多懦弱的话想写。不过，那些都不重要，重要的是，“<strong><em>当仁不让地，为自己负责的，实现自己的幸福</em></strong>”。哪怕是从喊漂亮口号开始呢。</p>

<p><strong>“去输，去流血，但不要躲避和虚度。”</strong></p>

<p><strong>“不庸庸碌碌，永远不。”</strong></p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[年与时驰，岁与日去]]></summary></entry><entry><title type="html">觉醒年代笔记</title><link href="/2022/05/01/Recover.html" rel="alternate" type="text/html" title="觉醒年代笔记" /><published>2022-05-01T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-01T00:00:00+02:00</updated><id>/2022/05/01/Recover</id><content type="html" xml:base="/2022/05/01/Recover.html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>

<p>听说今年又有高评分的献礼剧上映，突然想起来之前去年看的《觉醒年代》，姑且整理一下去年看献礼剧的体验，致敬一下新上映的献礼剧。</p>

<p>《觉醒年代》在豆瓣评分一度高达9.5，比他高的中文电视剧只有少数几部久负盛名的比如大明王朝1949。整部剧确实制作精良，以陈独秀、李大钊、胡适等人创办新青年杂志为线索，以五四运动和新文化运动的几年为核心，以陈独秀入京蔡元培重振北大始，以陈独秀离京我党建立为终，刻画了陈独秀、李大钊、胡适、鲁迅等思想领袖的动人风采，以及陈延年、毛泽东等诸多进步青年，生动的展示了那个时代的历史画卷。这是个“讲好中国故事的”的精彩范例。</p>

<p>这剧，人物细节极考究，演员演绎极精彩，演义与史实交融的极好，胡适、陈独秀、辜鸿铭、蔡元培、李大钊等人物形象各具特色，时代细节也很还原，里面不管是服饰、场景等，都用心考究，有凭可考，有据可查，虽然豆瓣儿打分9.5值不值得有待商榷，不过确实堪称是献礼剧中第一流的水准，</p>

<p>但是夸赞就到此为止吧，剩下的应该讨论一下这部剧的缺点了。我觉得第一感受不妨借鉴一下戴锦华老师在讲《辛德勒的名单》时提到的，<strong>好莱坞的伟大之处，好莱坞的可恨之处都在于一点，</strong></p>
<blockquote>
  <p><strong>他们通篇不说一句谎话，但是完成了一整篇谎言</strong>。</p>
</blockquote>

<p>这剧全程你能清晰的感觉到<strong>意识形态有时精巧、有时粗暴的嵌入其中</strong>。我记得戴锦华老师讲电影的时候讲起来《阿甘正传》《辛德勒的名单》，字里行间总是颇有微词，不但有意见，甚至是有点儿“破防”，她一直在暗示大家警惕这背后精致的意识形态。比如阿甘正传，她总是强调，这部电影不断的剪辑真实的历史影像，把阿甘添进去，乒乓外交，水门事件。。。他用一件件真实的故事给伤痕累累的美国人编织了一个“治愈”的假童话。所以它越好，左翼人士越是不喜欢，他越精巧，我们就越发觉得他是一种谎言。同样的，《觉醒年代》去掉陈延年的恋爱故事，故事脉络，人物情节都颇有考究还原之处，但是通篇开下来，反而有一种强烈的虚假和不真实感。她就像是重新强化和定义了建党神话的正义性，全然垄断了五四运动和新文化运动的解释权，好像社会主义<strong>仅仅</strong>有苏联式一条道路，好像新文化运动的果实，只有中国共产党一个果实，全篇尽管在探索不同的道路，但是它滑稽的让人的可笑。通过许多衬托和突出描写，<strong>它神圣的、狂妄的、虚伪的暗示了那条重要的理论，</strong></p>

<blockquote>
  <p><strong><em>“为什么只有共产主义才能救中国，为什么只有中国共产党才能救中国”。</em></strong></p>
</blockquote>

<p>这是《觉醒年代》或者我党的意识形态宣传让人不喜欢的地方，他总是讲包装一种荒诞的伟光正形象，不管做的多精美，可是总是让人觉得荒诞滑稽和虚伪。这剧虽然号称觉醒年代，但是看完了之后不会让人觉醒，只会让人变的愚蠢。</p>

<h4 id="-1"> </h4>

<p>这剧评论区里面讨论最多的还是对胡适这些人的评价。甚至辜鸿铭这样的人都能比胡适更讨人喜欢，尤其是辜鸿铭那篇著名的神奇演讲之后突然就圈粉无数。什么，“中国人的特质————温良”之类的理论，辜鸿铭确实有论述传世，但是编剧这么一演绎，颇有些国学大师/传销大师的味道。调子搞得像是余秋雨一样。那个演讲烂成那个样子，还圈粉无数。辜鸿铭当然是一个有意思的人，但是他不是许多人以为的“旧式知识分子代表”，他那样粗暴的总结更不代表中国人的精神。在许多民国“大师”被批倒批臭的同时，辜鸿铭、郭沫若这些人突然被捧上神坛，颇有些陈平大师们捧上神坛的意思（也太抬举陈平们了）。唉。国学，真的是反智的重灾区。</p>

<p>胡适和陈李等人后来观点走向对立以及论战等事都是有的，但是经过精心的裁剪，装模作样的摆出来好像客观塑造的样子。把后期的胡适塑造成了一个埋头不问时事，一心只想留在学校的形象，成了一个“汲汲于名利的小人”，尤其是末了五四运动爆发的时候，胡适一点兴趣都没有反而径自去上海接待杜威访华。而胡适在五四中的活动和则被巧妙的隐藏起来。</p>

<p>而剧中又设置了一个诡异的情节即陈独秀入狱时胡适主持每周评论和新青年，主张多谈文艺闭口不谈政治。李大钊、鲁迅等人纷纷以白眼回应。尽管这个暧昧的情节并没有什么史料支持，但是它诡异的<em>“好像是符合塑造的那几个人物形象”。</em> 让我们回到那句话，</p>

<blockquote>
  <p><strong>它不讲一句谎话，但是完成了一篇谎言。</strong></p>
</blockquote>

<p>而与之相对的则是进步学生郭心刚忧国伤世忧心成疾以至于因此病逝。陈独秀愤然对胡适说“<strong>中国的问题就是郭心刚太少而胡适太多！</strong>”从而引爆评论区，得益于知乎重新发明的洗白郭沫若和抹黑胡适先生，无数人拿着知乎上裁剪过的烂材料当作信史，就像是当代人把观察者网、环球时报的暴论当作信史一样。大家纷纷痛斥胡适自私自利，丝毫不知关心国事，然后开始大书特书胡适在电视剧结束的故事开始大肆批判，誓要把他钉在耻辱柱上。</p>

<p>不知道钱穆的年代是否也是到处充斥奇怪的暴论，不然钱穆何以要提出所谓“<em>对历史的温情与敬意</em>”的概念呢。我们眼看着知识分子、公共知识分子从一个受人尊敬的概念变成人厌狗嫌，我们又一次见证了社区的“极化”。</p>

<h4 id="-2"> </h4>

<p>我觉得关于所谓“胡适之太多而郭心刚太少”的是一个很有意思的题目，由此可以引到一件事，就是，<strong>一百年以前的价值观和一百年以后的价值观如何荒诞的割裂开来</strong>。我们不停的批判“那个塑造出来的胡适形象”，一百年前的人怎么能把学校当成只是做学问的地方呢，你得去上街，去运动，去心怀天下。一百年后我们不停的强调大学就是做学问的地方，你要去静下心来做学问，你怎么能游行，怎么能示威呢？<strong>我们所提倡的价值被我们高高的供奉起来，然后在生活中完全用第二套逻辑生活，甚至在这种精神分裂中怡然自得。我们无限的拔高烈士们、义士们来塑造一种虚无的神话，他对我们的意义像是亚瑟王拔石中剑、摩西出埃及一样，它成了一种“立国神话”而称为支撑我们社会存在的基石。而我们事实上却全然生活在一种“潜规则”中，在夸耀“那种规则”和遵奉“这种规则”中来回切换，几乎一切的价值观都跟那个“立国神话”截然相反。</strong>这种情况里，每一次重新讲述我们的意识形态，每一次从新讲述我们的“立国神话”，他没有说服一个人，只会让人觉得生理恶心。</p>

<p>大家如此的感动于所谓忧国而死，如此的痛斥胡适只顾自己学术工作，但是这种价值观跟当下的生活是完全排斥的。我们只会把这些东西高高的捧起来。倘若生活中如果谁真的像革命先烈一样充满理想主义的生活，谁会为了国家大事忧愤而死，大家只会嘲笑他像是个堂吉柯德一样的蠢人。</p>

<p>马克思对资本主义批判的核心是“<strong>人的异化</strong>”，但是某些如我国这种以社会主义国家自诩的国家，人甚至进入一种更加可怕的异化。我们比从前，哪一个时代更犬儒，更自我，更利己主义，哪个时代更相信自由、相信民主、相信未来，相信共同的革命理想？</p>

<p>我党的宣传口径一贯如此割裂如此荒诞，建国以前所有反抗压迫，反抗剥削，争取权力的抗争都是合法的，都是高尚的。我们甚至给流氓无产者浑水摸鱼的行为赋予了正义性。我们不停的批驳只反贪官不反皇帝的思路，我们不停的指出中国的问题就是这几千年的旧制度，只有把这些旧东西彻底打翻才能救中国。在这种论述中暴力革命变得既神圣又合法。</p>

<p>但是一旦进入当代社会的生活，尽管无数问题始终还是关系到那个制度问题。但是我们必须宣扬一种服从、合作的态度，996奋斗是合理的，资本家践踏劳动法是合理的，计划生育是合理的，为国家计生三胎也是合理的，九十年代无处可去的下岗工人也是小问题，文革是小错误，大跃进是小错误，罚酒三杯下不为例。党和政府的错误，欺压人民，暴力执法，强制拆迁，舆论审查，都是某个环节执行的环节出了问题，党和政府依然是英明的。我们不停的论证他，他和他们始终代表了中国的发展发向。我们的叙事又要归为“只能反贪官，不能反皇帝”。</p>

<p>在个人层面的割裂，有一个未明子讲过的段子，讨论爱好哲学高中生小将们的哲学毫无意义，比如你在游戏中遇到路人摔倒了，小将能给你讲一大段哲学道理，所以应该选择帮助别人然后经验值加一百。但是现实社会中你看到别人处在危险境地之中小将丝毫不会动帮助人的念头。但是对他们来说大道理就像是打游戏一样，完全无关乎现实生活。</p>

<p>以前有一个同学说，六四的时候隔壁的文科高校大家都在上街、游行、闹事儿，但是他们学校的老师们都在搓麻将，等搓完了，六四都凉了。言语之间尽是一种“理工科高校冷漠生活的诙谐和自豪”。可是这事儿有什么值得拿出来说的呢？这种冷漠和沉默难道不是丢人都来不及的事情吗？</p>

<p>在意识形态和宣传口径上，大家把过去的神圣性和理想主义包装起来，讲一个理想主义的假故事塑造一种神圣性，大家纷纷感动，然后在现实生活中用一套全然不同的逻辑统治和宣传，不停的编造虚妄的集体主义话术，宣传一种奴才心态。</p>

<p>在个人生活中，与之对应的就是普遍的犬儒，普遍的自私自利。大家在个人选择的时候，都在遵奉着个人主义的金科玉律，以做个“精致的利己主义者”为荣，对他人的痛苦，对全社会的公益漠不关心。只要政府的铁拳没有砸到你头上，大家都漠不关心。岁月静好，管好自己，成了一种普遍的价值。公益，NGO成了外国势力的阴谋，公共说理，公共讨论成了一种可疑地行为————无数的行为都变的可疑了，大家都安心坐着小市民，大家都不愿意在真实生活中理解那些为公共事业奔走的人。我们又回到了鲁迅所说，所谓“坐稳了奴才的时代”。</p>

<p>装作一副道貌岸然的样子，把“那个剧里面的胡适形象”踩一万只脚，但是活的比“那个形象”更功利，更自私，更冷漠无数倍。所谓“郭太少，胡太多”，这其实在当下依然是一个迫切的问题，甚至当下比一百年前更迫切。而那么多陶醉在大义凛然里面却不知道自己本人就是那个“备受批判的胡适形象”。</p>

<p>我们甚至质疑自由、民主这些基本价值已经很久了。就像是告别革命论的经典叙事，他们那些人抛头颅洒热血，为了反对利维坦献出了一生，结果最后自己变成了更可怕的利维坦。是孙中山所谓的，</p>

<blockquote>
  <p>“以先烈无量之头颅无量之鲜血，换来共和二字之空名”。</p>
</blockquote>

<h4 id="-3"> </h4>

<p>这种撕裂感充斥了整部剧集。陈独秀们在整个故事里面宣传新文化运动，发动学生和工人，这样是放在现在，没有一个人能发出声音来。早就被安全部门控制了。而他们都要被打上“公知”、“境外势力”等标签，拿私生活大家挞伐一顿。这还是在割裂，建国以前引导舆论、控制舆论、发动舆论是高尚的伟大的，建国之后不在我党的意志和框架之下说话就是万恶的大坏蛋。</p>

<p>而新文化运动的发动者们，他们在五四运动中反对政府的种种活动所受阻力之小，甚至到了一种匪夷所思的程度。大家怀念民国，很大一部分原因就是因为政府威权不伸，大家发表意见臧否时事、政府都更为容易。但是这种阻力之小是如此匪夷所思，陈独秀因为违法散发传单被抓进监狱三个月，警察局长从始至终毕恭毕敬，只敢使阴招下绊子，当着陈独秀的面不敢有一句不敬。</p>

<p>北洋政府下反派官僚的能量如此之低，你看剧里面塑造的反派，一个一个像是跳梁小丑，在知识分子面前不堪一击。这种区别对比后来几十年，国府到建国之后的收紧，是一件可怖的对比。袁世凯称帝时，国内的报纸一片凋零，三去其二，这是中华人民共和国建国之前对新闻业最大的打击。对，建国前，而建国后新闻业以更快的速度猥琐。革命总是这样，“革命吞噬他的儿女”，”革命吞噬她的理想和初心“。
为什么大家会怀念民国呢，因为知识分子从来没有这么容易的就在社会上发出声音来，从来没有这么容易的改变社会和启迪民众。结果是所谓的“救亡压倒启蒙”，“启蒙运动的失败”。</p>

<p>而从头到尾整个故事全都是围着北大转，全国各地的工人罢工则少的可怜，这又是一种撕裂。在旧社会罢工如此正义，对资本家、对权力的不满是如此正义，在新中国我们还是少提罢工、少提工会这些反动的事情。</p>

<p>许知远周轶君参与了一部纪录片叫做《通往北京的道路》，讲赫德、司徒雷登这些大大影响中国但是又因为这这那那的原因而声名不显的外国人，看了我只感觉“how dare you”，不怕在国内被封杀吗？比起来那时候你看大街小巷都是陈独秀胡适们的新思想，满城的人都愿意关注和声援这些反抗者们，路边的报童可以公然喊大家快来买《新青年》最新锐评邪恶的北洋政府，而不见他受惩罚（尽管事实上全社会应该是看的鸳鸯蝴蝶派这些东西）。现代社会居然不如那时候传播思想灵活，这多讽刺。</p>

<p>那么到底他们在现在受到困难多还是那时候受到的困苦多？这焉能不让人震惊呢？如今我们的公共平台哪一个不是风声鹤唳、小心翼翼、如履薄冰的发言。100年过去没有进步反而退步了。这焉能不让人震惊呢？</p>

<p>唤醒青年，启迪民智，唤醒青年，启迪民智，那么现在，现在的现在，当下的当下，谁还敢做去唤醒青年，启迪民智的事情呢？我们现在又把所谓“人民”、所谓“群众”当成一个“乌合之众”批倒批臭，对所谓“启蒙”嗤之以鼻。</p>

<p>这当然得要重新回顾那个广为流传的著名的谣言，毛主席说的，鲁迅如果活到了建国后，大概率也会被关起来吧。虽然大概率伟人没说过，但是他要是不像郭沫若一样捏着鼻子谄媚毛主席或者胆敢像建国前一样乱说话，那他不妨看看他的好朋友胡风的下场。</p>

<p>我们有一种叙事是，我党一直克服重重阻碍才最后胜利的苦难辉煌。但是全剧之中没有什么反派，翻来覆去的反对派，林琴南、黄季刚、辜鸿铭种种人，都是君子之争。那些猖狂进攻的反对派反而唯唯诺诺，像个人人欺负的懦夫。而且警察局长什么的，他们对陈独秀这些人采取的手段始终是那些抹黑、攻击私生活、污蔑境外势力、污蔑阴谋颠覆政权，这些东西一桩桩一件件哪一个不是我党现在在用的手段，现在的当局跟北洋政府当局，又哪一个更下作呢？</p>

<p>这剧里面的“恶人”戏份最多的一个品行不端的学生，因为品行不端被学校开除。然后使了许多阴招下了许多绊子。有一个不怀好意的对偶的故事，是建国之后有一位著名的品行不端的学生，有门考试考试一直通不过，为此清华没有让他肄业，而是把那门课取消了来让他毕业。</p>

<h4 id="-4"> </h4>

<p>我感觉自己语气挺重的，挺不怀好意的。但是真的不能喜欢那种价值逻辑。五四完全成了我党诞生的铺垫，新文化运动成了我党诞生的铺垫。其他的故事，不是被忽略了，就是变成了保守文化反动派对新文化的进攻。</p>

<p>我党和中国历史绑定的如此之深，如此之紧。让人不能接受。这种感觉就像是“<strong>窃取感</strong>”。历史整个的逻辑，整个故事，被窃取、被篡改。</p>

<p>一方面我也觉得那段历史如此重要，我自认为是体认理想主义的，我也知道共产主义那个时候的意义，我也知道忧国而死的郭心刚不是没有原型，我每次也会读“祖国啊我亲爱的祖国”感动不已，我也知道我党自诞生之日艰难困苦无数，我也知道那些人在制造一个个四一二一个个白色恐怖时形势有多严峻。</p>

<p>我很在意那个时代，我也不是讨厌这部剧，他真的拍的挺好的。很多时候我也感动，我也激动，我也热泪盈眶。可是平静下来回想，整部剧还是让我觉得虚伪，从头到尾的虚伪，对历史人物的亵渎，对一百年探索的亵渎。整个故事就像是结局注定的道路，而且是一种虚伪的神圣感，陈独秀跟儿子各自摸索了种种道路，革命，无政府主义，新文化运动种种道路，但是无数的暗示像是明示他们终将会、必将会信仰马克思主义，这是如此的庸俗和粗俗，只有一两千年前最烂俗的英雄史诗才这么讲。</p>

<p>理想主义，爱国，反帝反封建，反对强权，人权，劳工的权益，自由平等博爱，这些东西，这些东西我们扔到哪里去了呢。</p>

<p>另一方面，整部剧我一直在考据各种小细节，我本想的是碎碎念各种小细节，可是他最大的阻碍就是这种粗暴的对历史的重新定义。</p>

<p>末尾李大钊坚定的说，他相信只有共产主义才能引领中国，然后又强调了只有中国共产党才能。这种破烂话明显是当代叙事。但凡稍微了解一下也知道李大钊是如何在<strong>中东路事件</strong>中为苏联辩护的。无非是当下我们不提世界主义了，提倡中国特色了，然后大家就粉饰革命先烈也如此说。</p>

<p>我当然觉得一种信仰是很重要，但是信仰不是通过灌输教条来建立的，而是要追问和求索的。所以讲这种故事是注定无法树立对社会主义的信仰，只为让大家变得虚伪。</p>

<p>更重要的是，我们应该如何重新面对五四的精神遗产，就像是苏联解体能够追溯到列宁，追溯到伊凡雷帝，彼得大帝这些人给俄罗斯遗留的种种问题。我们也能追溯到五四，为何我党后来种种艰难探索酿造了无数的践踏人权践踏生命的事情。我们应该如何反思启蒙的精神，反思那个时候救亡的努力，为何许多东西缺位了。而胡适等人主张的自由主义思想，又为何如此为今人所推重。</p>

<p>我们应该如何理解那个时代的迷茫？那个时代没有找到的答案，现在依然没有，那个时代没有吸取的教训，现在还在重复同样的错误。</p>

<h4 id="-5"> </h4>

<p>许多事情都能延伸出一些小的点，这是我最喜欢去探索的，但是也确实是，说出来最为琐碎无聊的。</p>
<ul>
  <li>有一件悲伤的事情是，里面跟陈独秀论战的，都曾经是“陈独秀”，不管是康有为、林琴南或者黄季刚们，都曾经是革命者，进步者，都曾经领袖群伦，但是如今他们被新的“陈独秀”所抛弃。而陈独秀也没有几年就迅速被新的陈独秀所顶下去了。他也成了人厌狗嫌的托派分子，成了一个为我党前期种种失败背锅的“右倾投降主义者”。既不能在党内生存，又不能在党外生存。
    <ul>
      <li>与陈、李同辈的社会主义者，鲜少有留在党内的人，或者牺牲，或者叛变。以至于陈独秀在四几年的时候说不准备去解放区，因为“党内没有什么认识的人了”。我很感慨这句话，这句话就像是白胡子说的，“新世界里面没有我的船”。</li>
      <li>陈独秀晚年留有一些文章，记录为《最后论文与书信》，是网友们破口大骂的“自由主义魔怔人”胡适之博士作的序。胡适夸他晚年醒悟，因为他字里行间破口大骂斯大林、史塔西乃止大骂“共产主义”（苏联所谓的共产主义）。</li>
      <li>据说陈独秀出狱后毛主席给陈开了三个条件，答应就让他去延安，第一条就是与托派划清界限。但是陈独秀坚持自己的见解，说的崇高一点，“坚持用良心审视世界”。你看，他被新浪们拍在了沙滩上了。</li>
      <li>最后陈独秀毫不犹豫的拒绝，连同他数年间不受待见的托派立场，也使得他像瞿秋白一样成为历史叙述中的微妙人物。对他们的评价时贬时褒。对他们，毛主席有名言，“为什么要宣传瞿秋白呢，为什么不宣传方志敏？”于是完美宣传李大钊，有限宣传陈独秀。我们可以举一个新的对比，既毛主席在批判胡适的时候说的，“胡适也是有功的，再过个几十年给他恢复名誉吧”。“他们”总是这样，总是根据形势需要调整一个人道德形象和历史评价，明知道有的人遭遇了不公，但是他们全然有一套“新道德、新逻辑”，绝不按“软弱的资产阶级道德观”行事。瞿秋白《多余的话》之后名垂青史，那种人性的理想、脆弱和光辉名垂青史。但是他令我党勃然大怒，必须要像江姐、方志敏们宁死不屈。而那种人性，那种纤弱和美丽是我党嗤之以鼻的，人性的弱点人性的光辉被视为一种必须克服的疾病。</li>
      <li>我总觉得陈独秀这样子昙花一现式的人物让我想起史书对李密的批语，尤其是陈独秀那种疏狂、那种狂悖、那种倔强。跟两个儿子一直没有机会和解，带小姨子私奔，在监狱公然做爱，建立中国共产党，坚持托派立场，作为建党者被我党开除，公开批评斯大林、苏联，旧体诗写的很不错，发狂言，做壮士，所谓“狂哉李密，始乱终逆”。仲甫先生也是这样子。</li>
      <li>陈独秀如果坚持那样子，建国后未必会有好下场，即使他虽然心中有意见但是始终不愿意发生批评我党。但是党内经常是“忠诚不绝对，就是绝对不忠诚”。但是这就是革命者的宿命，丹东、罗伯斯庇尔们一个一个前仆后继，列宁斯大林们心中都有这个意识，既有送人下地狱的觉悟，也有被别人送下地狱的觉悟。对他们来说，这是革命的必经之路。列宁说过，所谓宪法无非就是一张写着字的纸，对应的是他们作为唯物主义者对资产阶级价值的轻蔑和否定。由此大家竟然在理性的框架里泯灭了人性和道德，杀了一个人头滚滚，杀了一个血流成河。</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>比如陈独秀的好朋友汪孟邹，一直给陈独秀出版他的书，一力创办了著名的亚东图书馆，这家出版社熬过了大革命，熬过了抗日战争，熬过了解放战争，熬完了种种苦难，结果新中国建立之后依法关停了。理由是他曾出版陈独秀书籍和托派书籍。至于陈独秀、瞿秋白们一个个如此单纯的人在评论体系中起起伏伏的变化更不必细表。</p>
  </li>
  <li>
    <p>据说鲁迅先生曾感慨，从来没有见过四一二这么杀人的，顿时觉得他还是活的短啊。</p>
  </li>
  <li>
    <p>五四运动、新文化运动里面许多人都被淡化了，比如傅斯年、罗家伦这些风云人物，都成了背景板。傅斯年一个霸气外露的学生领袖，成了一个没几句台词的萌胖子，虽然扮相是很还原啦。无他，因为不是我党的人嘛。而我党的人，比如年轻的周恩来，年轻的毛泽东丝毫不吝惜给高光镜头，始终是一副生机勃勃的样子。尤其是过于密集的“彩蛋”，年轻的毛泽东一出来大高光，慢镜头，大特写，不断的有人“随口一说”，表达“这个叫润之的说不定能颠覆你们统治呢”，这种预言太多以至于他贬值甚至恶心。</p>
  </li>
  <li>
    <p>当年参与建党的人，看结局都挺让人感慨的，陈独秀活了下来，凄惨的活着。李大钊如果活下来，大概之后还是会不停的面临死亡的机会吧。如果活下来，他们回想当年的领袖们，张国焘，周佛海，或者周恩来，何叔衡这样的人。有人从容就义，有人叛变革命，有人变成红太阳。当时的共产国际代表多年后在苏联突然失去联系，因为被自己人莫名其妙秘密处决。至于邓中夏、赵世炎那些人，唉，他们的死，谁不潸然泪下呢，最是历史不忍卒读处。</p>
  </li>
  <li>
    <p>里面有一位戏份很少的沈尹默先生，他跟陈、李等人一道，也是新文化运动的先驱。后来活到了建国，1967年文革期间，因担心“反动书画”累及家人，将毕生积累的自己的作品以及明、清大书法家的真迹一一撕成碎片，在洗脚盆里泡成纸浆，再捏成纸团，放进菜篮，让儿子在深夜拿出家门，倒进苏州河。</p>
  </li>
  <li>
    <p>李大钊在陈独秀入狱的时候（陈先生当年9月出狱，也就是五四运动过去不到四个月得时候），跟学生们聊五四运动，直接用了五四运动这个词。后来我查了一下，五四运动这个名词的提出真的很快，5月26日，也就是过去只有二十几天之后，罗家伦就提出了这个名词。这里五四运动还挺有意思的，<strong>他的意义是提前知道的，在它刚刚发生的时候大家就意识到这件事情的巨大意义。</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p>周佛海、汪精卫这许许多多的活跃者们，也在五四的激流中非常活跃。我相信只有看到种种人的种种迷茫，才能树立起自己的理想和信念。但是这些跟主旋律和谐的音符不相协调的人物都消失了。相比之下，胡适之博士好歹还能里面有存在感，“你就偷着乐吧”。</p>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀后来去上海发动工人罢工，想不到差点还策反了薛岳，据说薛岳和刘峙一起与工人联欢，薛岳还要求全师士兵加入工人运动。但是后来薛岳去了台湾，又主导了反攻大陆。又是一大唏嘘处。</p>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀有位朋友易白沙，一直是位悲观主义者，剧末忧国自杀，呼应了剧首的悲观主义倾向。我在日本的时候住在平和岛，附近是大森海岸，100年前有位陈天华，是著名的《猛回头》的作品，后来忧心国事，在我附近的大森海岸蹈海自尽，我常想起这回100年前的邻居，挺让人感慨的。即使是郁达夫写《沉沦》，末了自杀的时候也是“祖国啊，你快强大起来吧”。那个年代的上下求索，忧国忧民，俯拾皆是。</p>
  </li>
  <li>据说陈独秀在北京的时候，对马克思主义还不是很感冒，在报纸等平台上对马克思主义还是有保留态度。但是当他离开北京去上海后，开始和早期的马克思主义的传播者戴季陶、张东荪等人密切接触，次年春天（1920）开始接触共产国际的人了。
    <ul>
      <li>戴季陶，后来转向反共，成了蒋介石的“国师”，但是身为毛泽东的早年同事，重庆谈判的时候还是能跟毛泽东开心的吃了顿饭。</li>
      <li>张东荪后来作为民主党派的著名人物，曾作为傅作义的代表和谈促进了北平和平解放，建国后卷入奇怪的叛国案，再后来文革中死在监狱中，三个儿子两个自杀，一个精神失常，两个孙子被长期监禁。</li>
      <li>但是剧里面，引导他们加入马克思主义的只能是李大钊，诚然李大钊当然是马克思主义传播最重要的人物，但是其他人的缺位，终究还是因为张、戴后来都是国民党的人。</li>
      <li>马克思主义的早期传播也是一个有意思的话题，不是所有的人都支持，也不是所有人都能一直支持，也不是所有人都认同苏联的模式。介绍马克思主义进入中国的人未必认同其主义，熟读马克思的人未必能在中共活下去，很多人甚至并不理解马克思主义就宣称自己是个马克思主义者了，比如毛主席自己就没有读过几本马克思的书。归根结底还是那个时候救亡图存的压力下，中国人民积极的尝试种种主义，拿来就用。后来许多问题，也能追溯到这里。</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>陈独秀的婚姻也是一个百思不得其解的事情，这个八大胡同的有名的常客为何一定要塑造成一个夫妻和睦的家庭，这太荒谬了。尽管仲甫先生私德被不少人抹黑太过，但是他那家庭完全不是那种和睦样子。</p>
  </li>
  <li>
    <p>按照马克斯韦伯的说法 ，<strong>我们要警惕假先知</strong>，胡适劝陈独秀们的时候也说过类似的，<strong>他说我们将会长期生活在没有坚定的东西的年代</strong>。这剧某种程度上，也是在塑造一些假先知、假的坚实东西，真的人泉下有知，大概只会笑。只是胡适想要提醒李大钊、提醒国民的。马克思在共产党宣言里面也说了，<strong>一切坚固的东西都烟消云散了。</strong>因此我们当下的时代才会如此犬儒和虚无。因为<strong>我们将要长期处在一个没有坚定的东西的时代</strong>到现在还有效，自由主义在上个世界又收割了全世界。事实证明，不管是朝鲜、古巴、苏联还是我们，都走过了一条漫长的探索之路，这条建设之路比取得独立的过程更漫长也更艰难。</p>
  </li>
  <li>末尾李大钊说，社会主义必不辜负中国。这句话说出来不但不会让人觉得感动，还会让人觉得越发可笑。知乎有相关问题，如何看待社会主义没有辜负中国。比他稍高0.2分的大明王朝末尾有句著名的，在史册里，在人心里。套用那句大明王朝的话，“社会主义有没有辜负中国，在微博禁言里，在豆瓣删帖里，在知乎的阴阳怪气里”。</li>
</ul>

<h4 id="-6"> </h4>

<p>习总书记修宪的时候，我在B站上面刷到过一个视频，里面是建党伟业的剪辑，里面陈独秀演讲时掷地有声铿锵有力的问，“这还是我们无数先烈流血牺牲所换来的民主共和吗？”，过了一两天之后那个视频当然是被删了。</p>

<p>觉醒年代里面李大钊也这么跟胡适说过，尽管现在没有资格质问现在的政府，但是我们是不是如果有机会，还是要问一问，天天鼓吹一切责任都在美国，在社会主义国家公然践踏劳动法，集体主义、公共事业变成一种谎言和借口，极端言论和反智言论被如此的纵容和放任，无处不在的言论监控和政府不停的重复种种荒诞的滑稽剧，这种当下，更需要站在劳动者一边，站在弱者一边，质疑公权力，质疑政府。我们是如此的需要这种监督和质疑：</p>

<blockquote>
  <p><strong>“这还是无数先烈流血牺牲所换来的民主共和吗？”</strong></p>
</blockquote>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="电视剧" /><summary type="html"><![CDATA[自由共道文人笔 最是文人不自由]]></summary></entry><entry><title type="html">往南京大屠杀回望</title><link href="/2021/12/21/rape_of_nankjing.html" rel="alternate" type="text/html" title="往南京大屠杀回望" /><published>2021-12-21T00:00:00+01:00</published><updated>2021-12-21T00:00:00+01:00</updated><id>/2021/12/21/rape_of_nankjing</id><content type="html" xml:base="/2021/12/21/rape_of_nankjing.html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/auto-number-title.css" />

<style>
  body {
    /* counter-reset: h2counter;  */
    counter-reset: h4counter;                      /* Set a counter named 'section', and its initial value is 0. */
  }
</style>

<h4> </h4>

<p>在公众号里面的文章被删号了，也懒得修改了，不过在github上面搭了网站，终于可以不用顾忌奇怪的审查了。</p>

<p>毕竟是在南京待过的人，对南京大屠杀这样的日子总归还是敏感的。今天一刷朋友圈，南京认识的人很多都转发了朋友圈，纪念南京大屠杀。</p>

<h4 id="-1"> </h4>

<p>我记得我们大一上学期的时候我们思修课老师就让我们去南京大屠杀遇难同胞纪念馆看一看，看完之后拍个照片交上来作为作业。当时就这么做了，但是现在回想起来，这作业也挺有意思的。那确实是一个庄严震撼的场面，我记得当时我们有一个舍友，全程一脸庄严肃穆，走出来我们都神色淡定，但是他还是一副过于沉重肃穆的样子。颇有一些“子于是日哭，则不歌”的意思。</p>

<h4 id="-2"> </h4>

<p>后来转过年来上毛概课，我们老师是个血气方刚的”热血中年”，跟我们讲起来他当年的时候在南京大屠杀遇难同胞纪念馆看到两个日本人在里面嘻嘻哈哈不时大笑，我们老师当时怒不可遏，跟朋友准备一会儿的时候在出口那里把这两个可恶的外国人堵住打一顿。尽管到现在说起来这事情我们老师依然是义愤填膺怒不可遏，但是当时的情况是他们转念一想，又害怕打了洋大人可能会被学校处分甚至开除，终究是啥也没做走开了。</p>

<p>那门课还有一件跟日本人的事情，毛概课的那个老师上课喜欢点人互动，有一次说到日本，随机点了一个男生，那个男生起来说，他觉得日本人就应该断子绝孙的死绝了。我们老师于是又问了他几个别的问题，我记不清了，但是是想通过反问他来启发他审视自己这个观点的不合理之处。但是他一副混不吝的样子，没有什么解释，也并不喜欢跟老师互动，就只是简短的重复了几句“觉得应该把他们杀光”。我们老师最后无语，让他先坐下了。我很喜欢这个场景，我觉得这个是我们当代大学生思想认知水平魔幻现状的一个有趣的白描。</p>

<h4 id="-3"> </h4>

<p>再转过年来，那一年冬天国家设立了国家公祭日，这一年的遇到的和南京大屠杀有关的老师是一个教正经专业课的老师。那天我们老师上课之前问我们对头一天的国家公祭日设立有没有什么想法。见我们一片冷漠，没有人起来发言跟他互动，他夸了夸那天的大鼎，真是有国风国韵，顺便在各个方面把日本人批判了一番，然后开始给我们上课。</p>

<p>这是个奇怪的教授，他从日本留学回来的，但是却喜欢复读那些“有小礼而无大义”之类的无聊话，另一方面又会偶尔给我们讲一些日语，比如“おはよ、にはよ”这种日常用语。我很难理解他是怎么既接受种族主义的破烂叙事，另一方面又会愿意在日本一直平静的生活。他第一次给我们上课，作为一个专业课老师，上课之前先给我们放贫困山区的照片，然后让我们每一个人写一个感想作为作业交上去。</p>

<p>这感觉有点像是荒原狼里面一个桥段，主角去一个令人尊敬的教授家做客，但是那个教授却订阅军国主义的报纸和复读军国主义分子的破烂观点，支持侵略战争的主战派。男主只得在那边忍着恶心硬聊天。后来教授一直重复那些国家第一的为侵略战争辩护的观点，不停的批驳报纸上某人的反战观点，男主终于受不了了，直接打断教授说那个作者就是男主自己。两人不欢而散。</p>

<h4 id="-4"> </h4>

<p>还是那一门课，那个时候我记得老师在上面问的时候我在下面刷知乎，知乎上面也在讨论南京大屠杀国家公祭日。那个时候知乎上的人还愿意正经说话，比起集体高潮来，大家并不喜欢公祭日。备受尊敬的习总书记那天去了南京大屠杀遇难同胞纪念馆主持第一年国家公祭日的纪念活动，结果是附近交通管制，我们普通市民就没有机会去缅怀先人了。从此南京大屠杀研究也成了一种被根据政治需要被设立的研究。</p>

<p>许多年以前南京大屠杀的研究在海峡两岸，在中日两国，都是不被待见的研究。知网有一个统计，这方面的相关论文一直非常少，直到近几年，这方面的论文发表才井喷式的增长。那原因的话，可能是鉴于国际关系，广大人民群众有一些新的情绪价值的需要吧。</p>

<p>另一方面，相关的研究一直也挺粗糙的，那时候他们说，南京大屠书研究更像是专家奉旨卖惨，很多研究结果却并不能经得住学术检验。南京大屠杀的人数也几易其口，别人问为什么是50万，为什么上次说50万这次又突然换了个新数字，我们的专家期期艾艾不能回答。</p>

<p>著名的张纯如，在国内收集材料什么的也并不那么容易，不管是大陆还是台湾，她都毫不留情的批评了。他那本南京大屠杀名作里，开头就提起来六四，她直接把她称作天安门大屠杀，跟南京大屠杀一样，他都称作“Massacre”。而张纯如，多亏了张纯如那本书国际上才重视起来这段历史。但是比起来守着诺大一座南京城的大陆，做的却还不如一个美国小姑娘。当年南京大学的教授们做相关研究，没有什么部门给经费，也没有什么部门支持。</p>

<p>得益于中日蜜月期，在个山口百惠和高仓健风靡大陆的年代，这种破坏友好关系的自然无人问津。而老师在上面讲日本人的种种坏话的时候，我看到有许多人在追忆中日蜜月期时日本的许多无偿援助，以及以及官媒像川剧变量一样根据国家国家政治需要而摆出的前后矛盾的各种嘴脸。</p>

<p>我也很喜欢这个画面，老师在上面讲一些无聊的废话，大家在下面看另一个层面的解读。也是一个很有对比感的东西。</p>

<p><strong>我想再看看当时的帖子，但是已经在知乎上找不到了。那些年谁能想到，伟大的国家机器能够删除你这么多的记忆呢。我也很好奇，当时他们的许多立论是对的还是错的，我非常想去重新审视，当年看到的多少是有道理的，是不是也有立论是站不住脚的，但是那也成了不能讨论的东西了。</strong></p>

<p>而不被允许存在的东西有怎么会有真伪的属性呢？他已经不存在了。</p>

<h4 id="-5"> </h4>

<p>张纯如在书的序言表示，她那本书有两个点，一个是追问日本的暴行，一个是追问面对日本的暴行，相关国家为何保持了一致的沉默。</p>

<p>她问了几个问题，为什么这样大的屠杀没有像广岛或者奥斯维辛那样被记住，为什么受难者没有发出声音，如果他们发出了声音为什么没有人去听。中华人民共和国，中华民国，甚至美国，不管你审视其中哪一国的原因，那种政治原因，简单，而让人恶心，是真的让人，想要呕吐。</p>

<p>我们的大屠杀研究，直到八九十年代，随着中日蜜月期过去，日本开始有右翼否认历史，我们才开始做“应对性研究”。尽管如此，也是做的非常的艰难。而此前，相关研究又继承了古代史数字不精确的传统，数字总是并不很被学界接受。</p>

<p>我们这一代人不可能对蜜月期那个时代有什么概念了，但是我们老师还很喜欢上课给我们讲，山口百惠，高仓健那些人，他们那个年代如此热爱这些人。</p>

<p>顺着张纯如的问题，我们也可以问，为什么直到八九十年代相关研究才开始繁荣？为什么蜜月期的时候就没有研究资源？为什么许多年里那么多人的研究甚至不能超过张纯如的一本非学术的著作？为什么张纯如的书出版了十几年，一直没有质量过关的翻译本问世（都是随处可见的翻译错误，比如斯大林屠杀了几十万俄国人翻译成了在斯大林格勒死了几十万俄国人）？</p>

<h4 id="-6"> </h4>

<p><strong>也因为那时候的帖子，我并不怎么很喜欢许多人的顺手转发，那也是一种微妙的感觉。似乎转发越多，“国殇”“勿忘国耻”这样的口号越多，大家越发的陷入一种庸俗。Talk is sheap，转发完就忘了。</strong></p>

<p>但是我知道南京一直做的很好。不管是鸣警报，还是一些其他的事情比如纪念馆，比如相关研究，我知道南京市一直做的很好。而国家姗姗来迟的下场反而让人觉得不舒服。</p>

<h4 id="-7"> </h4>

<p>品葱上有一个问题，如果十二月十三日设立为国家公祭日，那么四九年以后的许多事情是不是也得设一下。</p>

<p>害，那建国以后可以设立的可太多了。</p>

<h4 id="-8"> </h4>

<p>有一档综艺节目叫做“我住在这里的理由”，讲在日中国人和在华日本人的故事，非常有意思。他们公司叫做“和之梦”，也在南京注册运营。</p>

<p>我记得有一次在南京做公交车，公交车上上的放的影片是一群日本小学生，再做一些访谈，走访，寻找南京大屠杀的证据和历史遗存。一群日本小孩子们在日本研究南京大屠杀在南京的公交车上播放，也很有意思了。每每想起来，还是觉得很羡慕他们这些学生，可以自由的去探索一下“课堂之外的东西”，甚至是“对他们来说生僻的东西”，</p>

<h4 id="-9"> </h4>

<p>最后是一则转发，朋友圈里面，十二月十三日中日故事。</p>

<p><img src="/images/2021-nanjing-1.png" width="70%" /></p>

<p><img src="/images/2021-nanjing-2_new.png" width="70%" /></p>

<!-- <div style="position: relative; padding: 5% 20%;">
    <img src="/images/2021-nanjing-1.png" width = "100%" />
</div> 

<div style="position: relative; padding: 5% 45%;">
    <img src="/images/2021-nanjing-1.png" width = "100%" />
</div>  -->

<!-- ![fig1](/images/2021-nanjing-1.png) -->

<!-- ![fig1](/images/2021-nanjing-2.png) -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[一些本科的小故事]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome</title><link href="/2018/07/01/welcome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome" /><published>2018-07-01T03:01:01+02:00</published><updated>2018-07-01T03:01:01+02:00</updated><id>/2018/07/01/welcome</id><content type="html" xml:base="/2018/07/01/welcome.html"><![CDATA[<p>If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost:</p>

<p>You may want to <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/configuration">config the site</a> or <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/writing-posts">writing a post</a> next. Please feel free to <a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/issues">create an issue</a> or <a href="mailto:kitian616@outlook.com">send me an email</a> if you have any questions.</p>

<!--more-->

<hr />

<p>If you like TeXt, don’t forget to give me a star. :star2:</p>

<p><a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/"><img src="https://img.shields.io/github/stars/kitian616/jekyll-TeXt-theme.svg?label=Stars&amp;style=social" alt="Star This Project" /></a></p>

<p>Check comment plugin</p>

<p>http://127.0.0.1:4000/2018/07/01/welcome.html</p>

<!-- Gitalk start -->
<div id="gitalk-container"></div>
<link rel="stylesheet" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.css" />

<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.min.js"></script>

<script>
    var gitalk  = new Gitalk ({
        id: 'text_00000',   // Ensure uniqueness and length less than 50
        clientID: '2aba8542f4352265a005',
        clientSecret: '26ad0b6d8d5387c8159e76fa6feebce063cd2d86',
        repo: 'gitalk-demo',
        owner: 'im-Kitsch',
        admin: ['im-Kitsch'],
        distractionFreeMode: false  // Facebook-like distraction free mode
    })
    gitalk.render('gitalk-container')
</script>

<!-- Gitalk end -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="Example" /><summary type="html"><![CDATA[If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost: You may want to config the site or writing a post next. Please feel free to create an issue or send me an email if you have any questions.]]></summary></entry></feed>