<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-20T16:00:28+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">im-Kitsch</title><subtitle>Your Site Description
</subtitle><author><name>Your Name</name></author><entry><title type="html">笑吧，皮奥莱维奇</title><link href="http://localhost:4000/2022/06/10/laugh.html" rel="alternate" type="text/html" title="笑吧，皮奥莱维奇" /><published>2022-06-10T00:00:00+02:00</published><updated>2022-06-10T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/06/10/laugh</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/06/10/laugh.html"><![CDATA[<p>(1)</p>

<p>今天是618大促。特地去了李佳琦的直播间，果然跟传言的一样这两天一直没有直播。</p>

<blockquote>
  <p>  “但是这又是不能说的”。</p>
</blockquote>

<p>在国内的平台不能说因为会被删，但是github就无所谓了。其实也没有什么，只是六四前夕直播的时候他不小心拿了一个坦克蛋糕，然后大家集体兴奋了起来。然后直播中止，然后渐渐的突然销声匿迹。据说李佳琦们为了政治正确，每天战战兢兢如履薄冰，不知道是不是有奇怪的竞争对手想搞她，但是这么重要的雷都能踩，也不知道到底是国内的封禁效果太好了还是说团队里面人太没有文化了。</p>

<p>​我跟朋友聊起来我朋友说这有点像爱奇艺去年《一年一度戏剧大赛》里面的喜剧，《笑吧，皮奥莱维奇》，这个故事讲的是纳粹穷凶极恶的统治之下，竟然颁布了一条奇怪的法令，“禁止搞笑”。一开始的时候讲了好几个烂笑话，谐音梗什么的，因为不好笑而免受处罚。</p>

<p>我觉得这是个挺好的比喻的。就，大家都在努力装作无视笑的存在，大家在遗忘和装作不知道，但是吊诡的是，你必须要知道他是什么才能小心翼翼的避免踩雷。大家装模作样，避免搞笑，但是大家都要充分的知道什么是搞笑，什么是好笑的才能避免搞笑。你去微博、小红书这些社交平台上，筛选剩下的风景，只有心照不需的说着哑谜，和莫名其妙的询问“为什么”，其他的都不见了。这种荒诞的表演年年都有，实在是中国一道靓丽的风景线。</p>

<p>维园集会今年也取消了，国内也是一直加大审查力度。从某个角度上说，这种严防死守下万马齐喑式的沉默，也是讽刺的通过另一种方式达成了悼念。这种荒诞的景象虽然不是中国首创，但确实是中国特色了。</p>

<p>（2）</p>

<p>矫情的套用那句“奥斯维辛之后，写诗是残忍的”。如果有人既能看着大家装模作样的禁止搞笑而欢乐，又在现实生活中这样装模作样装作不知道来避免踩雷，这当然是讽刺和可悲的。</p>

<p>甚至这样子的可悲和荒诞是不自知的。</p>

<p>（3）</p>

<p>有一个小例子是美国上个世纪的好莱坞，审查制度荒诞不经又无孔不入，不能展现女性的身体，不能有血，不能有酒精，暴力，不能有跨性别的恋爱，甚至是可以虚无缥缈的标准，比如不能是审查者认为是伤风败俗有伤风化的。比如倘若主角是盗贼等，则一定要有正义结局，或者自首，或者被捕等。言论自由当然也是非常受限的，比如卓别林早年辛辣的讽刺纳粹就一度遭到了美当局的无情打压。</p>

<p>尽管审查如此荒谬，但是好莱坞还可以悍然宣称“从来没有审查制度”。</p>

<p>在纳粹、军国主义或者某些不好的地方，在那种情景里，在审查之下讲故事，这是个微妙的故事，更荒诞滑稽的可以参见《喜剧的忧伤》或者他的原作《笑之大学》。</p>

<p>而历史底下一直没有新鲜事，同样的故事还在不停的发生，比如越南，比如伊朗，比如当下的中国。许知远在十三邀最近请了PaPi酱，她提了一嘴表达的禁区，可能16年17年可以说的，现在都是不能说的了。在国内的互联网上大家都在提，但是大家只能“提一嘴”，却没有机会展开讨论。</p>

<p>（4）</p>

<p>戴锦华老师在上课的时候提过说，过去几十年的冷战叙事中，资本主义最大的icon要属“自由”，而左翼、社会主义国家最区别于资本主义的是他们更强调“平等”。戴老师讲这既不合理又反常于历史，因为自法国大革命至今，”自由“向来是左翼者的强烈诉求。但是冷战的几十年奇怪的就是资本主义居然接受了这面旗帜。</p>

<p>但是我感觉倘若追溯到百年的历史，不妨我们再来回顾那个经典的问题，</p>

<blockquote>
  <p>   为何革命总是吞噬自己的儿女？</p>
</blockquote>

<p>为何革命之后自由反而变少了，革命前大家都在诉求自由，但是一个一个社会国家建立之后，为何自由被放弃，被批判，被束之高阁。为何言论自由被前所未有的放弃呢？为何新政权会背叛自由呢？</p>

<p>（5）</p>

<p>最近学会了一句话，叫做<strong><em>“讲好中国故事，不一定非要讲中国故事”</em></strong>。这句话很有意思。左翼爱好者讲上个世纪的左翼运动、红色风暴，讲阿连德，讲纳赛尔，通过彼国社会主义政权的伟大和正义来重新加强我们对中国，对社会主义中国的爱国热情，重新塑造我们的理论自信，道路自信和制度自信。</p>

<p>另外一方面，尽管不能直接说国家的坏话，但是批评中国未必需要直接讲中国故事。在这里，苏联笑话又一次证明了它依然没有失去生命力。一个苏联人落水了，喊救命但是路过的警察都不理她，于是她大喊打倒斯大林，警察听到马上就把她捞出来送警局审讯。前两天唐山被打女生那事，根据网上的公开信息，凌晨两点多打人的时候接到报警，六点左右警方赶到并控制现场。类似的，那女生当时如果不喊救命喊自己是新冠阳了，警方会不会更快出警控制现场呢？</p>

<p>在表达受限的时候，讲我们的故事，也可以通过讲苏联笑话，可以讲好莱坞制度来表达观点。阴阳怪气，或者说，在我们的语境下更应该叫做“春秋笔法”，这是孔子以来的伟大传统，通过几个字来表达褒贬，这是人的高贵、勇敢和有尊严之处。嘲笑是可悲的，可是也是勇敢高贵的。</p>

<p>笑啊，笑啊，阴阳怪气啊，阴阳怪气啊。</p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[讲中国故事，也未必要讲中国]]></summary></entry><entry><title type="html">岁月不居，时节如流</title><link href="http://localhost:4000/2022/05/30/birthday.html" rel="alternate" type="text/html" title="岁月不居，时节如流" /><published>2022-05-30T00:00:00+02:00</published><updated>2022-05-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/05/30/birthday</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/05/30/birthday.html"><![CDATA[<!--more-->

<p>（1）</p>

<p>我喜欢过生日写点什么，但是每年随手列一些点，也从来不连缀起来，今年拖了这么久，终于写了。翻了翻以前的，发现好多东西已经时过境迁，没有什么写下来的必要了。要是说今年有什么新活儿的话，可能是在对时间的感受不一样吧。</p>

<p>（2）</p>

<p>上个月自己一个人去唱了一会儿KTV。我记得这个是“孤独排行榜”榜上有名的行为。听起来好像是很孤独一样，但是唱歌的时候一点也没有感觉到，反而觉得很high，因为可以随便吼，破音了，跑调了，瞎唱都不会觉得丢人。直到唱完之后，我终于感觉自己今年有过生日的感觉，因为真的很开心。</p>

<p>之前在日本有次不想回家，就自己一个人沿着那边一条巷子一直喝酒，喝了七八家店，一直到钱包承担不住才作罢。以前总觉得一个人做这样子的事情会很丧，但是好像真的做的时候也还好，反而有种别样的感觉。</p>

<p>这种感觉都挺类似的。怎么说？像是宋江浔阳楼题反诗那一段，我很喜欢，宋押司一个人点好几个人的菜，那个场景，酒酣耳热，豪情万丈，豪气干云，拔剑四顾，闭上眼睛都是各路兄弟，睁开眼，四顾茫然，没一个人在。那种感觉，很奇妙，也丧，但是也很爽，很奇妙。</p>

<p>怎么说呢？就，害，算了，不足为外人道也。</p>

<p>（3）</p>

<p>最近学校来了一位图灵奖得主来演讲，做高性能计算（High Performance Computing），我临时起意去现场听了一下。才知道老爷子做的原来是BLAS，MPI这些工作——现在我们做机器学习、神经网络这些东西无比依赖的底层技术。虽然他讲的不是很学术的东西，大部分时间在慢慢捋几十年的发展历程。但是看着他那可爱的秃头，走神儿的时候突然就有一种“峥嵘“感。</p>

<p>这些年总是感慨时代的变迁，即使是机器学习这些东西的进步，也始终伴随着争议和恐惧。大家不停谈论的是信息的泄露，大公司对用户无孔不入的监视，早年间那种对“互联网技术使世界变得更美好和平等”的信心消失不见。技术并没有解放人，反而在淘汰和剥削人，无数的人成为新技术下的“弃民”。大洋彼岸绝望的工人占领华尔街，此岸则是三和大神，996福报论，《我咽下一枚铁做的月亮》。</p>

<p>前两天日本赤军领袖重信房子出狱了，你看她的履历，她确实是个符号，在日本宣传共产主义，后来又去中东战斗。那个年代确实是像伟人说的，“四海翻腾云水怒，五洲震荡风雷激”。然后很快，大家被理想背叛，大家理想破灭，尼克松访华，有的变修正主义，有的变帝国主义，有的干脆解体了，大家突然就销声匿迹。据说“曾经养活了半个香港乐坛”的中岛美雪，也是她的好友，还出过许多关于左翼运动的歌曲，比如写给她的《Rolling Age》，“黑白相片里/是火热的街头示威风景/那整齐的步伐/现在只成一堆幻影”。等到现在，“怀旧空吟闻笛赋，到乡翻似烂柯人”。你看，不是每个时代都会被记住，上个世纪人们改天换地的理想，现在消失在风中。</p>

<p>唯有在这种对比中，才会感觉到老爷子做演讲时候的感动和开心，只有技术依然是始终进步和鼓舞人心的，不管时局怎么变，人们遗忘理想者或者社会保守倒退，硅谷那些改变世界的创业故事依然还是那个永远美好的“美国梦”，它不停的激励着天真的人们。</p>

<p>知乎有一篇雄文讲机器人工程师的学习路径，我很喜欢那个结尾，</p>
<blockquote>
  <p>“我从2008年展开自己的机器人生涯。那一年波士顿动力刚刚发布他们的大狗机器人，Python还是很小众的语言，Ubuntu 8.04还很不稳定，Chrome还没有多少人知道。在之后的几年中我目击了深度神经网络的复兴，看到波士顿动力的机器人日渐强大，经历了ROS的起源和繁荣，帮助了大疆的崛起，深深为这个产业的未来感到激动。”</p>
</blockquote>

<p>这种调调始终像了不起的盖茨比那结尾，<strong>我们信仰那盏绿灯，即使今天达不到，不过没关系，明天我们会跑的更快，手臂伸的更长……一个崭新的黎明……</strong></p>

<p>尽管看起来如此美好，但是工程师比许多工作都更为依附于资本与权力，风暴来临的时候，工程师的结局是什么呢，被保守势力绞杀的布鲁诺，被革命者绞杀的拉瓦锡，或者是给纳粹制造V2火箭的冯布劳恩。。。。。。</p>

<p>高谈阔论总是便宜而安全的，毕竟吹牛逼总是比剖析自己要轻松得多，后者需要的勇气是远超想象的。</p>

<p>（4）</p>

<p>我发现我始终是喜欢某种“犬儒”的调调，某种不可名状的虚无感、无常感始终笼罩着我。可能还是自己不够勇敢吧。犬儒、虚无、诙谐，嘲讽，这些东西像是一层皮，可以把人的心思藏起来。所以我很喜欢各种毫无逻辑的破梗，说一些毫无逻辑的奇怪话。那感觉，“接輿髡首兮，桑戶裸行”。这种庸俗的行为艺术至少给我一点浅浅的安全感吧。</p>

<p>（5）</p>

<p>过去这几年最大的事情无疑是新冠，几乎所有人的生活都被他波及了。但是说实话，我也并不讨厌那些封闭的生活，不管是在日本的时候抑或是在德国的时候。深居简出，隔绝社交反而有种安全感，不必去跟别人打交道，至少可以短暂的逃避生活，这种短暂的几年逃避更像是一种慰藉和解脱。尽管解封的时候我也开心，但是我这糟糕的心境还是更偏爱这种与世隔绝的生活。害，这几年的状态，委实是糟糕透顶了。</p>

<p>我记得新冠疫情刚开始那一年，新年献词里面国家主席习近平引用了“<strong><em>岁月不居，时节如流</em></strong>”，回看这两年，脑子里面先想到的还是这句话。我真是很喜欢这句话，唉，岁月不居，时节如流，海内知识，零落殆尽。</p>

<p>时间是个奇妙的东西，他不会变快，也不会变慢，它只是一秒一秒的在往前走。25岁的时候记录自己的生日，心中无比恐慌，那时候总觉得25岁是个重要的节点，它应该标志着某种变化，某种蜕变，面对一片狼藉的生活，心中惶恐不已。但是事实是我所期待的那种变化始终没有发生，即使是过了几年之后也没有发生。内心世界那个时间最重要，相比之下，外部的时间，我们见证的那些时代变迁，那些改变世界的大事件，大新闻，新冠也好，乌克兰战争也好，全球右转，人工智能的浪潮，唉，他们其实都不重要。</p>

<p>几年前我听李志老师的《来了》感慨不已，那种恐慌和无能为力，还是不愿意想起来那种进退失据、不知所措，唉，不足为外人道也：</p>

<blockquote>
  <p>“命运来了，它带着天平给每个人算命</p>

  <p>我看着它，笑了，睡着了</p>

  <p>我曾经那么无知的疯狂鄙视它， 诅咒它</p>

  <p>如今我跪倒著苛求个机会”</p>
</blockquote>

<p>（7）</p>

<p>我记得以前看到朋友写的，我们年轻的时候或许有哪些改变世界的梦想，鲜衣怒马少年郎，但是我们总是需要归于平静，需要学会与生活和解；我看过朋友写的一个比喻，记不清了，大意是“不要再追逐星星了”，“不要再仰望星空了”，“那离我们太遥远了，好好爱身边的人吧”。那时候我感慨不已，我总觉得还是再晚一点与生活和解。</p>

<p>最近想起来我大一写的东西，那个问题叫做“<strong><em>何为祖师西来意</em></strong>”。那时候读“鸢飞戾天，鱼跃于渊；岂弟君子，遐不作人”，“镰锷非关上帝才，百年淬砺电光开”，那时候读的心潮澎湃。回头一看这么多年过去了，原来我也早就某种程度上认输了，只是我没有注意到，这是可笑和可悲的吧。</p>

<p>男生的主题好像还挺固定的，翻来覆去车轱辘话就那个几个内容，曾因酒醉鞭名马，生怕情多累美人。须知少时凌云志，曾许人间第一流。贾生年少虚垂泪，王粲春来更远游。</p>

<p>（8）</p>

<p>我蛮喜欢李商隐的风格的，那种不知所云的风格。最近看几年前的东西，经常是遮遮掩掩顾左右而言他的无聊东西。当你有强烈的表达欲望，但是又一个字也不敢说，说一些奇奇怪怪的话，“金蟾啮锁烧香入，玉虎牵丝汲井回。”这话有意义吗？没有意义吗？害，自己心里面清楚呗。</p>

<p>我有一个毛病是说话说的不清楚，讲述事情的时候经常不知所云，我不知道是不是我那种偏好让我有了这个毛病，即使现在我也没有办法改正过来。还是因为自己不愿意直面一些事情吧，而且实在是太习惯这样了。</p>

<p>（9）</p>

<p>我很喜欢一个片段，之前的时候考试最后一天我发了一条朋友圈叫做“<strong>我拿青春赌明天，明天还是一个样</strong>”，我还发给朋友跟她说我觉得这句话特别励志，这句话送她祝她明天考试顺利，害，我还是喜欢这个调调。</p>

<p>坦率的说，这几年好像能失败的事情我都失败了，不能失败的我也失败了。最近在把简历上面自己做过的事情一点点的删掉，感觉那不是我做过的事情。我能感觉到自己的一些细微的变化，不想见人，不愿意联系旧时的朋友，不想谈论当下和未来，只想做轻松的高谈阔论，关于时代，关于爱情，关于许多宏大的命题，高谈阔论的时候我当然知道我其实一无所知，谈论与自己无关的事情毕竟轻松。</p>

<p>不能自己一个人待着，独处让我恐慌，但是也无法跟别人在一起待着，人前也会恐慌想逃离。无法掌控时间和生活，自制力越来越差，注意力越来越不集中，每隔三五分钟就控制不住的看手机，不敢计划出远门的旅行因为太忙，可是项目的meeting又经常缺席因为什么也没有做，因为生活太颓废浪费了绝大多数的时间，每天只能工作非常非常短的时间。</p>

<blockquote>
  <p>    “年与时驰，意与日去，遂成枯落”</p>
</blockquote>

<p>最近看待自己的时候，感觉变得比从前坦诚了。关于学习，关于生活，关于感情和男女关系，关于人性和理想。那种自私，那种自卑和怯懦，那种赤诚和热情，那种虚伪，那种隐忍纠结，那种痛苦，那种不甘平庸，那种渺小和无力，之所以自负自大，之所以畏葸不前，之所以愚不可及，之所以浑浑噩噩。这些东西大家都可以发许多长长的感慨，唉，只是都并不独特，不值一提，不足为外人道而已。</p>

<p>唉，赤诚，怯懦，甚至隐忍纠结，诶，叹叹。</p>

<p>（10）</p>

<p>但是我知道即使是我状态最差的时候，也是比许多人的状态好的。我还是相信自己，不会永远失败，即使还要失败很久，我还是相信自己会从泥潭里面走出来，会平静下来。几年前我想过，出国是不是应该是一件后悔的事情。或许甚至或者也未必不是一件有值得的事情。但是我不想去思考这些问题了，他已经没有意义了，事情已经过去太久远了——其实也挺可悲的。</p>

<p>在最后的死亡之前，跟自己的某种搏斗或者拮抗，永远不会停下来，直到死亡来结束这一切无聊的生活。</p>

<p>最近给朋友祝福，说“<em>别怕，别怕做一个幸福的人</em>”。我给两个好朋友说过。我真的很喜欢这话，这出自《我可怜的马拉特》。“我们必须当仁不让地，为自己负责的，去实现自己的幸福”。有一些人会有这种状态，不幸的生活会害怕，但是幸福的生活也会害怕，旧的生活会害怕，新的生活也会害怕。我衷心的希望我朋友会勇敢，我也希望我自己能勇敢，再坚持坚持。</p>

<p>尽管有好多感慨想发，有很多懦弱的话想写。不过，那些都不重要，重要的是，“当仁不让地，为自己负责的，实现自己的幸福”。哪怕是从喊漂亮口号开始呢。</p>

<p><strong>“去输，去流血，但不要躲避和虚度。”</strong></p>

<p><strong>“不庸庸碌碌，永远不。”</strong></p>]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="生活" /><category term="随笔" /><summary type="html"><![CDATA[年与时驰，岁与日去]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome</title><link href="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome" /><published>2018-07-01T00:00:00+02:00</published><updated>2018-07-01T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/07/01/welcome</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html"><![CDATA[<p>If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost:</p>

<p>You may want to <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/configuration">config the site</a> or <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/writing-posts">writing a post</a> next. Please feel free to <a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/issues">create an issue</a> or <a href="mailto:kitian616@outlook.com">send me an email</a> if you have any questions.</p>

<!--more-->

<hr />

<p>If you like TeXt, don’t forget to give me a star. :star2:</p>

<p><a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/"><img src="https://img.shields.io/github/stars/kitian616/jekyll-TeXt-theme.svg?label=Stars&amp;style=social" alt="Star This Project" /></a></p>

<p>Check comment plugin</p>

<p>http://127.0.0.1:4000/2018/07/01/welcome.html</p>

<!-- Gitalk start -->
<div id="gitalk-container"></div>
<link rel="stylesheet" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.css" />

<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/gitalk@1/dist/gitalk.min.js"></script>

<script>
    var gitalk  = new Gitalk ({
        id: 'text_00000',   // Ensure uniqueness and length less than 50
        clientID: '2aba8542f4352265a005',
        clientSecret: '26ad0b6d8d5387c8159e76fa6feebce063cd2d86',
        repo: 'gitalk-demo',
        owner: 'im-Kitsch',
        admin: ['im-Kitsch'],
        distractionFreeMode: false  // Facebook-like distraction free mode
    })
    gitalk.render('gitalk-container')
</script>

<!-- Gitalk end -->]]></content><author><name>Your Name</name></author><category term="Example" /><summary type="html"><![CDATA[If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost: You may want to config the site or writing a post next. Please feel free to create an issue or send me an email if you have any questions.]]></summary></entry></feed>